\ifx\isEmbedded\undefined
\input{../../Style/ipp-separate}
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{\label{Chapitre3}La carrière dans la fonction publique}
\else \fi


La carrière des fonctionnaires, définie comme l'ensemble des changements de positions statutaires de l'agent entre sa titularisation et sa mise à la retraite, est protégée et encadrée par la loi le Pors. Le statut général de 1983 garantit en effet aux agents de chaque versant l'accès à tout autre versant que le leur, ainsi que la mobilité à l'intérieur de leur versant. La loi définit également les moyens de \og{} mobilité \fg{} qui sont à la disposition des agents. On distingue plusieurs types d'actes de mobilité. La mobilité peut être verticale ou horizontale (elle implique l'accès à un niveau de responsabilité supérieure ou non), volontaire ou involontaire (elle est l'initiative de l'agent ou imposée par l'administration qui l'emploie) et externe ou interne (elle implique un changement d'employeur ou non).\\\\
\indent Cette partie vise à expliquer la titularisation des agents et les différents types de mobilité prévus dans la loi le Pors. On présente dans un premier temps les moyens de la mobilité verticale, puis ceux de la mobilité horizontale. Ensuite, on décrit deux positions statutaires impliquant des conditions de rémunération particulière : le mandat électif et la multiplicité d'activité. Enfin, on explique les règles de l'interruption de carrière et de la cessation d'activité. \\\\

Ces nombreuses règles encadrant les carrières permettent de dresser un portrait-type des carrières dans la fonction publique. En effet, la carrière d'un fonctionnaire commence en général par le passage d'un concours. Une période de stage conduit ensuite à la titularisation du nouvel agent dans un grade lui permettant d'occuper plusieurs postes. La titularisation est rendue effective par arrêté, qui attribue également à l'agent un échelon dans son grade. Après avoir passé un temps définit par sa grille de rémunération dans son échelon ou après avancement d'échelon accéléré suivant décision du CAP, l'agent passe à l'échelon supérieur. Sa rémunération augmente. L'agent avance dans les échelons jusqu'à atteindre l'échelon maximum de son grade. Il peut ensuite être candidat à l'avancement de grade. L'avancement de grade se fait sur sélection après un concours, sur examen professionnel ou au choix après consultation de la CAP. L'agent peut tenter de changer de corps d'emploi, en obtenant une promotion interne. Enfin, le fonctionnaire part à la retraite


\subsection{La mobilité verticale}

Cette sous-partie a pour but de clarifier les moyens de la mobilité \og{} verticale \fg{} des agents, c'est-à-dire les moyens qui leur permettent de passer à l'échelon ou au grade supérieur et d'accéder à une rémunération plus importante. S'il est vrai que la progression de salaire est quasiment automatique dans la fonction publique (l'avancement d'échelon est fonction du temps), la motivation, la performance et les compétences de l'agents modulent également cette évolution. On commence par décrire l'entrée en activité de l'agent, on présente l'avancement d'échelon, puis l'entretien professionnel d'évaluation, l'avancement de grade


\subsubsection{Début de carrière : stage et titularisation}

Les agents de la fonction publique passent obligatoirement par une période de stage avant d'être titularisés dans leur premier grade ou après avancement de grade. L'objectif de ce stage est de vérifier l'aptitude d'un agent à exercer les fonctions de son nouveau grade. L'agent peut effectuer son stage dans son nouveau grade directement. Dans ce cas, des sessions de formations doivent obligatoirement être suivies. Sinon, l'agent peut être placé en stage au sein d'un institut de formation tel qu'un Institut Régional d'Administration. La durée du stage est fixée dans les statut particulier du cadre ou corps d'emploi du fonctionnaire. Cette durée peut être prolongée, en cas par exemple de doute sur la capacité de l'agent à exercer ses fonctions, après consultation des comités d'administration paritaires. La durée maximale du stage est toutefois définie dans les statuts particuliers. Les fonctionnaires stagiaires ont droit à certains congés qui peuvent modifier la durée de stage prévue dans les statuts.\\

Les \og{} agents stagiaires \fg{} reçoivent une rémunération correspondant au premier échelon du grade auquel il sont nommés. Toutefois, les agents qui étaient auparavant salariés du secteur privés ou non titulaire du secteur public peut prétendre à la rémunération associée à un échelon supérieur. Les agents qui étaient déjà fonctionnaires peuvent opter pour le maintien de leur traitement indiciaire brut, dans la limite de la rémunération qu'ils touchent une fois titularisés dans leur nouveau grade. Les congés des agents stagiaires peuvent modifier leur rémunération, suivant les dispositions résumées dans le tableau ci-dessous. \\


\begin{tab}
	[15cm]                                                                      %  Argument 1 [8 cm] : largeur du tableau (mettre 15 cm comme taille maximale)
	{
		Rémunération des congés des agents stagiaires de la fonction publique% Argument 2 : titre du tableau
	}
	{
		\begin{tabular}{lcc}
			\toprule                                                  % Argument 3 : contenu du tableau
			\textbf{Type de congé} & \textbf{Rémunération} \\
			Maladie ordinaire	&	Oui	\\
			Raison de santé (à l'expiration de congés rémunérés de maladie)	&	Non	\\
			Longue maladie	&	Oui	\\
			Longue durée	&	Oui	\\
			Maternité, paternité, adoption	&	Oui	\\
			Congé parental	&	Non	\\
			Congé de présence parentale	&	Non	\\
			Congé pour raisons familiales	&	Non	\\
			Congé pour accomplissement d'un autre stage (en cas d'admission à un autre concours)	&	No	\\
			Congé de solidarité familiale	&	Non	\\
			Congé pour convenances personnelles pour 3 mois maximum (sauf dans la FPH)	&	 Non	\\
			Congé pour suivre un cycle préparatoire à un concours d'accès à un emploi de la FP	 &	Non	\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	
\end{tab}


A la fin du stage, l'agent est normalement titularisé. Un arrêté lui attribue son grade. Si l'agent était déjà titulaire avant cette nouvelle titularisation, il perd son ancien grade. L'administration peut au contraire refuser la titularisation de l'agent après consultation des comités administratifs paritaire sà la fin de la période de stage. En cas de refus de titularisation, l'agent est réintégré dans son ancien grade s'il était titulaire et perd sa qualité de fonctionnaire s'il était contractuel ou salarié. L'agent auquel on refuse la titularisation ne reçoit pas d'indemnités de licenciement. En cas d'incapacité de l'agent à exercer ses fonctions, l'agent stagiaire peut également être licencié, après avoir effectué son stage pendant au moins la moitié de la période réglementaire.\\

\texttt{Références législatives :}
\begin{itemize}
	\item décret du 7/10/1994 (JO du 12/10/1994)
	\item décret du 12/05/1997(JO du 17/05/1997)
\end{itemize}


\subsubsection{L'avancement d'échelon}

Les agents de la fonction publique avancent d'échelon et de grade au cours de leur carrière. L'avancement d'échelon est fonction du temps. A chaque échelon de chaque grade correspond une durée dans l'échelon. Selon le versant et la catégorie, on associe à l'échelon une durée minimale et une durée maximale dans l'échelon, une durée fixe obligatoire ou une durée moyenne (FPH). L'avancement d'échelon à la durée maximale ou à la durée obligatoire est automatique. Un agent peut rester moins longtemps dans son échelon après examen de sa valeur professionnelle par des comités administratifs paritaires.

\subsubsection{La notation et l'entretien professionnel d'évaluation}

L'évaluation annuelle des agents de la fonction publique est une composante clé de l'encadrement des évolutions de carrière. Elle a notamment pour objectif, depuis 1959, de moduler le déroulement de la carrière selon la \og{} valeur professionnelle \fg{} de l'agent. Il s'agit de faire l'état des lieux du travail fourni par chaque agent et de sa manière de servir, de moduler son avancement à l'ancienneté et le montant de ses primes.

De 1959 à 2010, les agents de la fonction publique d'Etat étaient notés, après passage d'un entretien d'évaluation. Il s'agissait de rendre compte des mérites, des performances et de la motivation des agents en comparaison à des standards et relativement aux attributs des autres agents du même grade. La note était associée d'une observation générale.

Au début des années 2000, on découvre que la notation ne remplit plus ses objectifs, qu'elle a des effets pervers, qu'elle est coûteuse et chronophage. \footnote{En particulier, la note ne reflétait pas la valeur professionnelle de l'agent. L'ancienneté était trop prise en compte dans la note qui progressaient quasi-automatiquement, pour garantir la \og{} paix sociale \fg{} entre employés d'un même service. Les notes d'un grand nombre de services s'échelonnaient de 18 à 20, la sincérité des évaluateurs étaient mise en question et les accords entre syndicats et hiérarchies sur la fixation des notes au sein des services n'étaient pas rares. Les observations générales étaient écrites dans un style convenu et copiées d'une année sur l'autre. Par ailleurs, la notation, ayant une connotation scolaire évidente, ne remportait pas l'adhésion des agents. Enfin, en plus d'être coûteuse et chronophage, la notation encourageait des stratégies de contournement telles que l'inflation de la note pour la mutation d'un agent peu performant hors du service etc. Le lecteur curieux consultera à ce propos l'éclairant rapport \og{} La notation et l'évaluation des agents dans l'administration \fg{}, du Comité d'enquête sur le coût et le rendement des services publics).}

Depuis 2009, la notation est généralement remplacée par un nouveau dispositif : l'entretien professionnel.  Le but de l'entretien professionnel est de personnaliser la gestion du personnel et d'améliorer l'efficacité de l'évaluation à moduler les trajectoires de carrières et les rémunérations des agents. Chaque année, tous les agents doivent rencontrer individuellement leur supérieur hiérarchique direct pour parler des résultats professionnels de l'agent, de sa manière de servir et d'exercer ses fonctions, de ses objectifs professionnels et de formation. L'entretien fait l'objet d'un compte-rendu, qui est utilisé pour décider de la durée que passe l'agent dans l'échelon lors des réunions des CAP, pour fixer le montant de ses primes et lors des procédures d'avancement de grade.\\


\texttt{Référence législative :}
\begin{itemize}
	\item Décret du 14 février 1959
	\item  Décret \no 2010-888 du 28/07/2010
\end{itemize}



% \subsubsection{Le concours interne}
%
% Les agents de la fonction publique peuvent passer des concours internes pour accéder à un corps différent du leur. Très souvent, cette forme de mobilité horizontale est associée à une mobilité verticale : l'agent obtient par exemple un grade plus élevé. Chaque statut particulier précise si le corps d'emploi qu'il régule est accessible par concours. Des arrêtés portent régulièrement ouverture de concours pour des postes particuliers dans les trois versants de la FP.
%
% \subsubsection{La promotion interne}
% La promotion interne permet au fonctionnaire de passer de son corps d'emploi au corps d'emploi supérieur au sein du même versant de la fonction publique. Pour être éligible à la promotion interne, des conditions d'âge, d'ancienneté, d'emploi ou de formation s'appliquent. Les statuts particuliers fixent des quotas restreignant le nombre d'emplois accessibles aux agents par promotion interne. La promotion peut être décidée \og au choix \fg{} après avis de la CAP compétente au vu de la valeur professionnelle et des acquis de l'expérience de l'agent, ou après examen professionnel. L'agent promu est soumis à une période de stage dans son nouveau corps d'emploi. La rémunération de l'agent augmente lorsqu'il est promu et de nouvelles opportunités de carrière s'ouvrent à lui.

\subsubsection{L'avancement de grade}

L'avancement de grade est définit comme l'accès à un grade immédiatement supérieur à l'intérieur d'un même cadre ou corps d'emploi. L'avancement de grade peut être le résultat de la réussite à un concours professionnel. En dehors du concours professionnel, deux voies permettent l'avancement de grade : l'avancement \og{} au choix \fg{} et l'avancement sur examen professionnel. Ces deux voies nécessitent l'inscription des candidats au \og{} tableau d'avancement de grade\fg{}. Le tableau est arrêté chaque 15 décembre et présenté au personnel dans les trois jours qui suivent. Le tableau d'avancement prend effet le premier janvier suivant. L'inscription au tableau d'avancement ne vaut pas avancement de grade mais candidature à l'avancement de grade. Les candidats inscrits sont promus dans l'ordre des inscriptions au tableau d'avancement, ordre qui dépend des mérites professionnels des agents. Les inscriptions doivent être renouvelées chaque année pour les agents qui sont inscrits mais non promus. L'avancement \og{} au choix \fg{} permet aux agents d'être inscrits grâce à leur valeur professionnelles et aux acquis de leur expérience. Les agents peuvent également être inscrits au tableau d'avancement après réussite d'un examen professionnel, qui leur permet d'être inscrit sur une liste d'aptitudes professionnelles. Cette liste d'aptitudes permet le classement des agents candidats après réussite de l'examen sur le tableau d'avancement. L'avancement de grade est pour certains corps limité par quotats : une part imposée des avancements au tableau d'avancement doit se faire sur examen professionnel.\\
\indent Un taux de promotion maximum plafonne le nombre d'agents promus sur le nombre d'agents promouvables, c'est-à-dire les agents qui remplissent les conditions de l'avancement de grade, pour chaque grade de chaque corps. Ce taux est fixé par arrêté après avis conforme de la direction du budget et de la DGAFP dans la FPE. Dans la FPT, les assemblées délibérantes des collectivités territoriales décident librement du taux de promotion, après consultation des comités techniques, pour tous les corps à l'exception de celui des policiers municipaux. Les autorités territoriales sont ensuite seules chargées de la constitution du tableau d'avancement après consultation des CAP.

\subsection{La mobilité horizontale}

Après avoir présenté les moyens de la mobilité verticale, on présente maintenant les positions statutaires accessibles après acte de mobilité horizontale.

\subsubsection{Le détachement}

Le détachement est une position statutaire dans laquelle le fonctionnaire exerce son activité dans un autre cadre d'emplois que son cadre de départ. Le détachement est un acte de \og mobilité horizontale \fg : l'agent détaché occupe un emploi dont le niveau hiérarchique est équivalent à son emploi de départ, ou, à défaut, à l'échelon immédiatement supérieur. Il existe quatorze cas de détachement, à l'intérieur ou à l'extérieur de la fonction publique. Notamment, un agent peut être détaché pour participer à une mission de coopération, travailler au sein d'une entreprise d'intérêt général, exercer un mandat syndical ou une fonction élective, travailler au sein d'une administration ou d'une collectivité territoriale différente de la sienne etc. Le détachement peut être de courte (six mois à un an maximum) ou de longue durée (cinq ans maximum). Au cours du détachement, l'agent est placé sous l'autorité de son administration ou institution d'accueil. Le fonctionnaire détaché perçoit la rémunération et les indemnités associées à son emploi de détachement. Toutefois, les agents détachés d'office conservent leur rémunération de départ si elle est supérieure à celle de leur emploi d'accueil. Les fonctionnaires détachés d'office pour suppression de poste bénéficient d'un complément indemnitaire d'accompagnement pour le maintien de leur rémunération. Trois mois avant la fin d'une période de détachement de longue durée, l'agent demande son intégration au sein de son organisme d'accueil ou sa réintégration dans son emploi de départ. \\

% AJOUT position hors cadre
% http://www.fonction-publique.gouv.fr/position-hors-cadres

\texttt{Référence législative :}
\begin{itemize}
	\item loi \no 84-16 du 11/01/1984 (JO du 12/01/1984)
	\item décret \no 85-986 du 16/09/1985 (JO du 20/09/1984)
\end{itemize}

\subsubsection{La mise à disposition}

L'agent peut être mis à disposition. Le fonctionnaire exerce alors une activité en dehors de son corps d'emploi mais continue à percevoir la rémunération et les bénéfices liés à sa fonction d'origine. L'accord du fonctionnaire est requis pour la mise à disposition. Il peut être à disposition pour tout ou partie de son temps de travail, dans un emploi dont le niveau hiérarchique est semblable ou différent de son corps de départ.\\

\texttt{Référence législative :}
\begin{itemize}
	\item Décret \no 85-986 du 16/09/1985 (JO du 20/09/1985)
	\item Décret \no 2008-580 du 18/06/2008 (JO du 20/06/2008)
	\item Décret \no 88-976 du 13/10/1988 (JO du 14/10/1988)
\end{itemize}

\subsubsection{La mise en disponibilité}

Le fonctionnaire peut être mis en disponibilité : il cesse d'exercer ses activités dans la FP et ne bénéficie plus de la rémunération et des avantages liés à sa fonction. Un agent peut être mis en disponibilité sur demande ou par obligation de l'administration.\\

\begin{tab}
	[15cm]                                                                      %  Argument 1 [8 cm] : largeur du tableau (mettre 15 cm comme taille maximale)
	{
		Modalités de la mise en disponibilité % Argument 2 : titre du tableau
	}
	{
		\begin{tabular}{lcc}
			\toprule                                                  % Argument 3 : contenu du tableau
			\textbf{Motif de la disponibilité} & \textbf{Durée de la disponibilité} \\
			\indent \textit{   - De droit}&\\
			Élever un enfant de moins de 8 ans & 3 ans max., renouvelable\\
			Donner des soins à un proche & 3 ans max., renouvelable\\
			Suivre son partenaire déménageant pour des raisons professionnelles & 3 ans max., renouvelable\\
			Adoption avec voyage en outre-mer ou à l'étranger & 6 semaines max.\\
			Exercer un mandat d'élu local (FPE et FPT) & Durée du mandat\\
			Recherche d'un nouvel emploi (suppression de poste sans reclassement, FPH) & 3 ans max., renouvelable\\	
			\indent \textit{- Sous réserve de nécessité de service}&\\
			Convenances personnelles & 3 ans max., renouvelable, 10 ans max.\\
			Études ou recherches présentant un intérêt général & 3 ans max. renouvelable 1 fois\\
			Créer ou reprendre une entreprise	& 2 ans max.\\
			Exercer une activité dans un organisme international (FPH) & 3 ans, renouvelable 1 fois\\
			\indent \textit{- D'office}&\\
			Santé & 1 an max., renouvelable 1 fois\\
			En attente de réintégration & --\\
			Réorientation professionnelle & --\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	
\end{tab}

\subsubsection{La mobilité géographique}

Un agent de la FP peut être muté. Il s'agit d'un changement d'emploi sans changement de corps d'emploi, de grade ou d'échelon, au sein d'un même versant de la fonction publique. Un agent peut être muté en interne (au sein d'un même ministère dans la FPE, d'une même collectivité territoriale dans la FPT ou d'un même établissement de santé dans la FPH) ou à l'extérieur de son administration (sur demande de l'agent). Les comités administratifs paritaires examinent les mutations dans la FPE et la FPT, les chefs d'établissement décident dans la FPH.\\

\subsubsection{Le changement de résidence administrative}

Dans l'intérêt du service ou à sa demande, l'agent de la FP peut changer de résidence administrative. Dans ce cas, le fonctionnaire demeure dans son corps d'origine.\\

\subsubsection{La réorientation professionnelle (FPE)}

Un agent peut être réorienté professionnellement si son emploi est supprimé dans le cadre d'une restructuration et qu'il est impossible de lui attribuer un emploi du même grade dans son corps. Dans ce cas, le fonctionnaire reste en position d'activité et l'administration l'assiste dans la recherche d'un nouvel emploi. L'agent est alors prioritaire pour suivre des formations professionnelles. La réorientation professionnelle prend fin lorsque l'agent est nommé à un nouvel emploi ou que sa carrière fait l'objet d'un acte de mobilité (mise à disposition etc.) ou après refus de trois offres correspondant à la position hiérarchique et au projet professionnel de l'agent (les CAP sont saisies et peuvent décider la mise en disponibilité d'office de l'agent pour une durée indéterminée, sa mise à la retraite d'office ou son licenciement).\\

\texttt{Référence législative :} Décret \no 2010-1402 du 12/11/2010 (JO du 16/11/2010)

\subsection{Cas particulier : le cumul des activité et des\\ rémunérations}

Le décret-loi du 29 octobre 1936 fixe la règle du non-cumul des activités publiques et le statut des fonctionnaires dispose que les fonctionnaires doivent consacrer l'intégralité de leur activité professionnelle à leur activité publique. Toutefois, certaines dérogations existent pour les activités exercées à titre accessoire.
Les agents peuvent ainsi cumuler deux activités publiques ou une activité publique et une activité dans le secteur privé.
La législation distingue cumul d'emploi publics, qui est très généralement interdite, même pour les agents à temps non complet \footnote{Certaines dérogations existent. La CE propose la suppression de la notion d'emploi public pour ne garder que celle d'activité publique. Plus généralement, le CE propose la simplification et la clarification des règles du cumul des activités, dont les lacunes profiteraient aux fonctionnaires cumulant des activités, notamment parce que les chefs de services ignorent souvent les activités publiques accessoires exercées par leurs agents, dont les moins consciencieux négligent leur activité principale.} et cumul d'activités publiques avec une ou plusieurs activités accessoires.
\footnote{Le cumul des activités permet notamment aux agents d'augmenter leurs rémunérations. A l'échelle collective, le cumul des activités permet de valoriser l'expertise de la fonction publique. Certaine fonction publique requièrent le cumul d'activité de certains fonctionnaires (les activités de jury par exemple) et certaines fonctions peuvent être mieux accomplies par des agents qui cumulent plusieurs activités (les enseignants en musique - musiciens par exemple). Le cumul permet également à la fonction publique de recruter des agents dont les qualifications sont rares et qui ne souhaitent pas quitter le secteur privé. Enfin, dans certaines zones, la provision de services publics et privés ne nécessitent pas de fonctionnaires permanents à temps plein. Ces justifications du cumul des activités et des rémunérations sont toutefois limitées par des inconvénients. En particulier, les règles déontologiques du fonctionnaire (indépendance, impartialité et autorité) peuvent entrer en contradiction avec la pratique de son activité annexe. Par ailleurs, le cumul des activités généralisés est suspectée de diminuer l'efficacité des efforts de lutte contre le chômage. Le lecteur curieux pourra consulter le rapport du Conseil d'Etat \og{Le cumul d?activités et de rémunérations
		des agents publics}}

Certaines activités sont interdites. C'est le cas du cumul de plusieurs emplois permanents à temps complets, de la participation à la direction de sociétés ou d'association (sauf si celles-ci ont été créés ou reprises par l'agent) etc. De la même façon, un fonctionnaire ne peut pas créer une entreprise lorsqu'il est en activité. (Il peut en revanche entrer en fonction après avoir créé une entreprise et cumuler ses deux activités pendant deux ans, renouvelable un an maximum après son entrée en activité. Cet arrangement nécessite la consultation de la commission de déontologie.) D'autres activités nécessitent l'accord préalable de l'administration. C'est le cas des activités d'enseignement et de formation ou  de services à la personnes réalisés en qualité d'auto-entrepreneur par l'agent. Enfin d'autres activités sont autorisées. Par exemple, l'agent peut gérer son patrimoine, détenir des parts sociales et percevoir les bénéfices qui en sont issus, ou encore créer des \oe{}uvres de l'esprit et percevoir des droits d'auteur.\\
\indent Depuis 1936 les rémunérations issues du cumul des activités sont plafonnées à 100 \% du traitement indiciaire brut versé à l'agent pour son activité principale dans la fonction publique. Un compte des cumul est donc tenu par l'ordonnateur du traitement principal et la conformité des rémunérations au plafond est vérifiée chaque année civil. Un relevé annuel est établi à la fin de chaque année civil, qui a valeur de titre de perception en cas de dépassement du plafond.\\


\texttt{Référence législative :} Décret-loi du 29/10/1936


\subsection{L'interruption de carrière}

Les agents de la fonction publique peuvent interrompre momentanément leur carrière, notamment pour élever un enfant ou s'occuper d'un proche malade.

\subsubsection{Congé parental}

Le congé parental est obligatoirement accordé à l'agent qui en fait la demande pour lui permettre d'élever son enfant jusqu'à ce qu'il ait trois ans maximum (16 ans pour un enfant adopté ou placé en vue de l'adoption). Le congé parental n'est pas rémunéré. Toutefois, l'agent en congé parental conserve ses droits à avancement d'échelon la première année de congé, puis ces droits sont réduits de moitié les années suivantes. L'exercice d'une activité professionnelle est interdit pendant le congé. A la fin de son congé, l'agent est réintégré dans son emploi.

\subsubsection{Congé de solidarité familiale}

L'agent peut bénéficier d'un congé si une personne proche (ascendant, descendant, frère ou s\oe{}ur, personne vivant au même domicile ou personne \og de confiance \fg{})
est atteinte d'une maladie mortelle ou incurable. Le congé est accordé pour trois mois continus, renouvelable une fois, ou par périodes de 7 jours avec une durée cumulée maximale de six mois, ou sous forme d'un temps partiel pour une durée maximale de trois mois renouvelable une fois. Au cours du congé, l'agent reçoit une indemnité dont les montants et les conditions d'attribution sont décrits dans le tableau ci-dessous. Le congé prend fin au maximum trois jours après le décès de la personne malade.


\begin{tab}
	[15cm]                                                                      %  Argument 1 [8 cm] : largeur du tableau (mettre 15 cm comme taille maximale)
	{
		Montant de l'allocation de solidarité familiale
	}
	{
		\begin{tabular}{lcc}
			\toprule
			\textbf{Condition d'attribution du congé} & \textbf{Montant de l'allocation} & \textbf{Durée de versement}\\
			Cessation d'activité & 55,15 \euro{} par jour & 21 jours max. \\
			Temps partiel	& 27,58 \euro{} par jour & 42 jours max.\\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	
\end{tab}


\subsection{La cessation d'activité}

Les agents de la FP peuvent cesser de travailler dans la fonction publique lors de ou avant leur retraite. Il est par exemple possible d'être licencié, de démissionner ou d'obtenir un congé spécial (FPT). Les agents des trois versants peuvent percevoir des indemnités de départ volontaire selon des conditions spécifiques à chaque FP.

\subsubsection{Licenciement}

Dans les trois versants, les agents peuvent être licenciés pour insuffisance professionnelle ou pour refus d'offres d'emploi lors de la période de réorientation professionnelle. L'insuffisance professionnelle est déterminée par les conseils de discipline dans la FPE et la FPT, et par les CAP dans la FPH. Elle ouvre parfois droit à des indemnités de licenciement. Le licenciement pour refus d'offre d'emploi ferme généralement l'accès aux indemnités de licenciement.\\

\subsubsection{Congé spécial (FPT)}

Les agents de la FPT peuvent bénéficier d'un congé spécial d'une durée maximale de cinq ans après laquelle ils sont admis d'office à la retraite. Les fonctionnaires éligibles sont les agents qui sont à moins de 5 ans de l'âge leur permettant de partir à la retraite, qui justifient d'au moins 20 ans de service ouvrant droit à pension de retraite et qui occupent des fonctions de direction depuis deux ans minimum (à l'exception de la fin de détachement). Le congé spécial est demandé par l'agent et est accordé par l'autorité territoriale qui a nommé le fonctionnaire dans l'emploi fonctionnel.
Pendant le congé spécial, les agents continuent à percevoir une rémunération et à cotiser pour la retraite. La rémunération est alors composée du traitement brut, de l'indemnité résidentielle et du SFT de l'agent lorsqu'il entre en congé. Des minorations s'appliquent dans le cas où l'agent exercent des fonctions rémunérées durant son congé spécial. Le montant de ces minorations est précisé dans la seconde partie du troisième chapitre de ce précis.\\

\texttt{Référence législative :}
Décret \no 88-614 du 6/05/1988 (JO du 08/05/1988)\\

\subsubsection{Mise à la retraite}

Les fonctionnaires partent à la retraite à un âge minimum définit selon que son emploi est classé comme sédentaire ou actif. Pour percevoir une pension de retraite de fonctionnaire, l'agent doit avoir travaillé pendant une durée minimum en tant que fonctionnaire (2 ans pour une retraite de fonctionnaire sédentaire et 17 ans au moins dans un ou plusieurs emplois de catégorie active pour une retraite de fonctionnaire actif, même si certaines activités ont des durées minimums associées différentes). A défaut d'avoir servi pendant cette durée minimale, le fonctionnaire est rétabli au régime général de pensions. On ne détaille pas ici le calcul des montants des retraites des fonctionnaires : la retraite de base et la retraite additionnelle de la fonction publique. Pour plus d'information, le lecteur curieux peut consulter le précis de législation IPP sur les retraites.\footnote{quote}



\newpage

\begin{tab}
	[10cm]                                                                      %  Argument 1 [8 cm] : largeur du tableau (mettre 15 cm comme taille maximale)
	{
		Ages minimums et maximums de départ à la retraite des fonctionnaires
	}
	{
		\begin{tabular}{lcc}
			\toprule
			Année de naissance du fonctionnaire	&	Âge minimum de départ en retraite	& Âge maximum de départ à la retraite\\
			\textit{Catégorie sédentaire}	&		\\
			1950 et avant	&	60 ans	& 65 ans\\
			Entre le 1er juillet et le 31 décembre 1951	&	60 ans et 4 mois	& 65 ans et 4 mois\\
			En 1952	&	60 ans et 9 mois	& 65 ans et 9 mois\\
			En 1953	&	61 ans et 2 mois	& 66 ans et 2 mois\\
			En 1954	&	61 ans et 7 mois	& 66 ans et 2 mois\\
			À partir de 1955	&	62 ans	& 67 ans\\
			\textit{Catégorie active}	&		\\
			Entre le 1er juillet et le 31 décembre 1956	&	55 ans et 4 mois & 60 ans et 4 mois	\\
			En 1957	&	55 ans et 9 mois 	& 60 ans et 4 mois\\
			En 1958	&	56 ans et 2 mois	& 61 ans et 2 mois\\
			En 1959	&	56 ans et 7 mois	& 61 ans et 7 mois\\
			À partir de 1960	&	57 ans	& 62 ans \\
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	{
		
	}
\end{tab}


Si la rémunération des agents dépend de leur position statutaire individuelle, elle est également définie à l'échelle collective par des politiques publiques de la rémunération. Ces politiques influencent à la fois le niveau et la composition des salaires des agents, dont on donne un aperçu dans la section suivante.


\ifx\isEmbedded\undefined
\newpage
\bibliography{../../Biblio/biblio-rapport}
\end{document}
\else \fi
