\ifx\isEmbedded\undefined
\input{../../Style/ipp-separate}
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{\label{Chapitre4}Les indépendants}
\else \fi


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

Le système de retraite des non-salariés a été conçu à part du régime général, notamment face à la volonté des 
indépendants de pouvoir moins cotiser et accumuler du capital par l'investissement dans leur outil
de travail ou fonds de commerce. Une convergence vers le Régime Général est engagée dès 1972 avec l'affiliation des commerçants et artisans au régime général. L'harmonisation des règles de cotisations et d'attribution des pensions est cependant longue - les agriculteurs ne seront rattachés au Régime Général qu'en 1990 - et imparfaite - les professions libérales ont toujours un régime de retraite de base séparé de celui des salariés.

\section{Les lois fondatrices de 1948 et 1952}

La loi du 17 janvier 1948 fonde le régime d'assurance vieillesse des non-salariés non agricoles. Elle sera suivie par la loi du 10 juillet 1952 qui organise un régime d'assurance vieillesse de
base obligatoire pour les exploitants agricoles.

La loi de 1948 a créé trois organisations autonomes pour les non salariés: la Caisse autonome
nationale d'assurance vieillesse artisanale (Cancava) pour les artisans, l'Organisation nationale
de l'industrie et du commerce (Organic) pour les industriels et commerçants, la Caisse nationale
d'assurance vieillesse des professions libérales (CNAVPL). On pourrait aussi distinguer la Caisse
nationale des barreaux français (CNBF) qui gère l'assurance vieillesse des avocats et qui va rapidement s'émanciper des autres professions libérales.  Cette loi instaure un régime à double prestation, avec une allocation forfaitaire et une pension qui est fonction de la contribution financière.

Dans les sous-parties suivantes nous décrivons les principales caractéristiques des régimes originels.  

\subsection{Régime des professions artisanales}
Le fonctionnement des caisses des artisans est déterminé progressivement\footnote{Décrets du 19
juillet 1948, du 21 avril 1949 et du 23 octobre 1950.}. Il repose sur une caisse nationale (Cancava) qui assure la coordination de 47 caisses interprofessionnelles locales  - généralement gérées à l'échelle départementale - et de huit caisses professionnelles nationales. Les taux de cotisations ainsi que le nombre minimale d'heures considérées par an sont fixés par arrêté du ministre du travail et de la sécurité sociale, celui des finances  et celui des artisans. Les cotisations minimales reposent d'abord sur 120 heures de travail annuelles et sont dues trimestriellement. La
retraite peut être liquidée à 65 ans - ou 60 ans pour inaptitude - et sous condition de durée minimale d'exercice. La retraite de base correspond à la moitié de l'AVTS, majoré par 1/15
(6,6~\%) par année de cotisation pendant 15 ans à partir du 1er janvier 1949, puis 1/30 pour chaque année au-delà.  \\

En 1956, le régime est refondé avec l'introduction d'un système à points\footnote{Décret du 25 novembre 1955.}. Les cotisations donnent
droit à l'attribution annuelle de 4 à 40 points, selon huit classes de cotisations (de A à H). L'allocation retraite perçue à liquidation se compose d'une allocation de reconstitution de carrière qui correspond à un minimum pour les activités avant 1949\footnote{Chaque année d'activité antérieure à 1949 donne lieu à l'acquisition de 4 points pour un maximum de 160 points. } et d'une allocation proportionnelle, déterminée en fonction du nombre de points acquis, sur les cotisations versées depuis le 1er janvier 1949. Sous réserve de la classe minimum de cotisations obligatoires et de l'âge minimum de départ, le régime assouplit donc les règles en permettant à l'affilié de choisir, en partie,  le niveau de sa pension. 

\subsection{Régime des professions industrielles et commerciales}
Les caisses des professions industrielles et commerciales sont constituées en même temps\footnote{Décret du 19 novembre 1948 et
décret du 21 avril 1949 (cotisations et prestations)} et l'organisation repose également sur une caisse nationale (Organic) qui coordonne 75 caisses interprofessionnelles locales et neuf caisses professionnelles régionales\footnote{Décret \no 49-1303 du 17 septembre 1949}.  Le régime est directement établi  avec un système à points selon sept classes de cotisations ouvrant droit à l'acquisition annuelle de 4 à 24 points. Les droits à la retraite sont également ouverts à 65 ans et 60 ans en cas d'inaptitude et l'affilié doit justifier d'un minimum de 15 ans de cotisation. Chaque année après l'âge d'ouverture des droits donne droit à une majoration de 5~\% de la pension dans un
maximum de 25~\% (maximum à 70 ans). 


\subsection{Régime des professions libérales}
Les professions libérales, quant à elles, recouvrent des situations très hétérogènes et la
solidarité mise en place va se limiter à l'allocation de base\footnote{Décrets du 19 juillet 1948 et du 30 mars 1949.}. Le régime de base se structure selon 15 caisses dites professionnelles coordonnées par une caisse nationale (Cnavpl)\footnote{Décret du 19 juillet 1948.}. Les droits à la retraite sont ouverts à 65 ans, ou 60 ans en cas d'inaptitude, et requièrent un nombre minimal d'exercice en profession libérale (2 ans puis 15 ans).  Le montant de l'allocation versée correspond à l'AVTS minimum au taux des villes
de moins de 5000 habitants. 

\subsection{Régime des professions non-salariés agricoles }

Les lois de 1952\footnote{Loi \no 52-799 du 10 juillet 1952.} et 1955\footnote{Loi \no 55-21 du 5 janvier 1955.} garantissent aux exploitants agricoles une allocation forfaitaire égale à la moitié du taux le plus faible de l'AVTS, et ce dès l'âge de 65 ans, sous réserve qu'il justifie de 15 années d'activité agricole dont au 5 ayant donné lieu à cotisations. Ces cotisations proviennent à la fois d'une
cotisation personnelle de l'assuré et d'une cotisation prélevée par la profession sur le revenu cadastral. Une caisse nationale d'allocation de vieillesse agricole est envisagée sous les auspices
de la Mutualité sociale agricole (MSA). Mais devant les critiques, la formule est reprise par la loi du 5 janvier 1955 qui définit deux prestations, une allocation (la moitié de l'AVTS) et une retraite égale à 1/30 de la retraite de base par année de cotisation si les cotisations ont atteint un niveau minimum et 1/15 si les cotisations ont dépassé un certain seuil. 

% Voir document du COR pour plus de détails

\section{L'alignement sur le régime général (1973 et 1990)}
Jusqu'en 1967, les régimes de retraites des indépendants étaient provisoires; les travailleurs indépendants refusant alors d'"être confondus avec les salariés dans une organisation unique". L'ordonnance du 23 septembre 1967 a permis de pérenniser le système en rendant obligatoire le versement des cotisations. Quelques années plus tard, les régimes de non-salariés sont dans une situation financière délicate; les effectifs de non salariés sont en baisse, le nombre de cotisants diminue chaque année et ne permet pas d'assurer le versement des pensions. Ces difficultés financières motivent les grandes réformes de 1972 et 1973. Pendant le débat, la question de la fusion totale avec les
régimes de salariés est évoquée, mais c'est finalement le choix de l'alignement progressif et de la
séparation d'un régime de base et d'un régime complémentaire qui est privilégié\footnote{Voir la présentation du rapport de H. Berger dans le compte-rendu de la séance du 16 mai 1972 paru au Journal Officiel.}. Cet alignement n'exclut pas certaines spécificités dans le calcul des pensions des indépendants. 

\subsection{Convergence des règles de calcul pour les périodes d'activité postérieures à 1973}

La loi du 3 juillet 1972 pose le principe de l'alignement des régimes des artisans, industriels et
commerçants (Cancava et Organic mais pas Cnavpl) qui est confirmée par la loi d'orientation du commerce et de l'industrie du 27 décembre 1973, dite loi Royer. Dès lors le calcul des pensions est exactement le même que celui du régime général pour le régime de base, même si la gestion reste confiée aux
caisses des non-salariés.

Les droits acquis avant le 31 décembre 1972 continuent d'être liquidés sous la forme du régime à point, tandis que
les droits nouveaux, i.e. constitués à partir du 1er janvier 1973, permettent de liquider une pension selon la formule du régime général. Il convient de noter que cet alignement n'est pas automatique et s'est donc fait progressivement. Ainsi, l'article L634-2 de la sécurité sociale liste les dispositions faisant l'objet d'alignement (âge d'ouverture des droits, détermination de la durée d'assurance, surcote...), sous réserve d'adaptation par décret.   Certaines dispositions ont fait l'objet d'aménagement spécifiques. C'est le cas notamment du minimum contributif\footnote{Articles D 634-6 et D.634-7 de la Sécurité sociale}. 

\subsection{Des spécificités qui demeurent}
Si cet alignement de principe est mis en place dès 1973, il n'est pas total et certaines règles spécifiques aux activités indépendantes sont conservées. \\

\textit{Du SAM au RAM} \\
Ainsi, dans la formule effective, le revenu professionnel moyen (RAM) remplace le salaire annuel moyen (SAM) considéré dans le régime général. Le principe est le même - il s'agit de considérer une moyenne de revenus sur les 10 à 25 meilleures années comme salaire de référence - néanmoins, pour le calcul du RAM:
\begin{enumerate}
\item La base de calcul est trimestrielle (annuelle dans le Régime Générale). 
%- Les modalités de calcul du SAM : à l?instar du régime des salariés agricoles, le RSI divise le total des RAM (actualisés) par le nombre de trimestres et multiplie le tout par 4.
\item Ne sont considérés que les revenus ayant donné lieu à des versement de cotisations après 1973. 
\item La montée en charge progressive du nombre d'années prises en compte - de 10 à 25 selon l'année de naissance de l'affilié - est plus lente que dans le régime général\footnote{Les assurés se voient appliquer la règle des 25 meilleures années dès lors que leur année de naissance est postérieure à 1949 dans le régime général; à 1953 au RSI. }. 
\item Si l'assuré à un nombre d'années d'activité inférieur à celui dont il devrait justifier, une règle plus souple est appliquée\footnote{Voir Code de la sécurité sociale - Article D634-4}. La validation des périodes assimilées peut être différente\footnote{Pour la maladie (article D. 634-1)}. Elle ne tient notamment pas compte des périodes d'incapacité temporaire, de rééducation suite à un accident du travail ou encore de la durée d'assurance accordée au titre du congé parental d'éducation. 
\item Seules les cotisations versées au compte individuel de l'assurée avant la date d'arrêt du compte sont prises en considération. 
\end{enumerate}

\textit{Rachat de trimestres}\\
La loi dite "Madelin"\footnote{Loi \no 94-126 du 11 février 1994. Article JORF du 13/02/1994} permet aux professions artisanales, industrielles et commerciales d'effectuer des versements complémentaires de cotisations lorsque l'assuré comptabilise un nombre de trimestres inférieurs à quatre. Ce dispositif, spécifique aux non-salariés, est toujours applicable et est cumulable avec d'autres types de rachat (rachat Fillon\footnote{loi du \no 2003-775 du 21 août 2003}, partagé avec le régime général et rachat Quevillon\footnote{décret \no 2012-503 du 16 avril 2012. Article L. 634-2-1 de la Sécurité Sociale.}).

\subsection{Un alignement retardé pour les professions agricoles}
Pour les exploitants agricoles, il faut attendre 1990 pour voir leur régime de base s'aligner sur le régime général. L'âge d'ouverture des droits est progressivement abaissé à partir de 1986 au
rythme d'un an chaque année pour atteindre 60 ans au 1\er janvier 1990, sous la condition
d'avoir exercé une activité agricole pendant 37,5 ans.\footnote{Loi \no 86-19 du 6 janvier 1986.} \\

% +++ what about professions libérales + agricoles?




\section{Vers une gestion commune de la protection sociale des indépendants : la création du RSI}

Le Régime Sociale des Indépendants (RSI) est crée par ordonnance en mars 2005\footnote{Ordonnance \no 2005-299 du 31 mars 2005 relative à la création à titre provisoire d'institutions communes aux régimes de sécurité sociale des travailleurs indépendants} et mis en place au 1er janvier 2006. Il fusionne trois caisses de protections sociales des travailleurs indépendants: 
\begin{enumerate}
\item l'Organic qui gère les retraites de bases et complémentaires des commerçants industriels 
\item la Cancava qui assure le même service pour les professions artisanales 
\item la Canam\footnote{Caisse nationale d'assurance maladie des non-salariés} qui gèrent l'assurance maladie, l'assurance maternité et le régime des indemnités journalières pour ces professions. 
\end{enumerate}

\begin{center}
\begin{table}[!h]
\caption{Effectifs et masses des prestations du RSI en 2006}
\begin{tabular}{p{5cm}ccc}
\cline{2-4}
& Organic & Cancava& Canam\\
\hline
Nombre de cotisants & 708 00 & 547 00 & 1,4 million \\
Nombre de retraités & 964 000 & 820 000 & 3 million \\
Volume des prestations & 3 Mds eur & 3,1 Mds eur & 5,3 Mds \\
Caisses régionales & 27  & 30  & 31  \\
Caisses professionnelles & 3&2 & - \\
Caisse nationale & 1 & 1 & 1 \\
Effectif & 2187 & 1547 & 216 \\
\hline
\end{tabular}

\textsc{Source:} Régime Social des Indépendants
\end{table}
\end{center}

Ce nouveau régime d'affiliation obligatoire des travailleurs indépendants - artisans, commerçants, industriels et professions libérales - entend unifier le système d'assurance sociale des indépendants. Dans ce but, le RSI est également en charge de l'assurance maladie des indépendants. Un second temps d'application de la réforme transfère ainsi aux Unions de recouvrement des cotisations
de Sécurité sociale et d'allocations familiales (Urssaf) l'encaissement des cotisations des indépendants pour
le compte du RSI. L'objectif est alors de mettre mettre en place un \textit{interlocuteur social unique} (ISU) se substituant aux multiples intervenants qui existaient jusqu'ici. L'ISU est mis en place au 1er janvier 2008 pour des artisans, des industriels et des commerçants \footnote{les professions libérales ne sont pas concernées par cette mesure}, non sans remous et dysfonctionnements\footnote{Un rapport de la cours des compte datant de 2012
% LE REGIME SOCIAL DES INDEPENDANTS ET L?INTERLOCUTEUR SOCIAL UNIQUE, rappoort 2012
pointe notamment les défauts de coordination importants entre URSSAF et RSI. }. 

% 2008: La réforme fusionne RSI avec URSAF
% (CANAM) 
% pq rapprochement de ces deux caisses de retraite et pas des autres?
%
\section{Les régimes complémentaires}
En sus du régime de base, des régimes complémentaires sont progressivement créés pour chaque profession. Certains ne sont obligatoires que depuis très récemment et le caractère fragmenté observé pour les régimes de base se trouve amplifié, chaque régime définissant ses propres règles, en termes de cotisation et de prestation.
\subsection{Commerçants et artisans}

\textit{Le régime historique des artisans : le RCO}\\
Les artisans bénéficient d'un régime complémentaire obligatoire (RCO) en points, depuis le 1er janvier 1979\footnote{Décret \no 78-351 du 14 mars 1978.}. Les cotisations obligatoires - ayant pour assiette les revenus professionnels non-salariés plafonnés de l'avant-dernière année civile -  permettent d'acquérir des points grâce à un prix d'achat du point appelé \og revenu de référence \fg\ et une valeur du point réactualisée chaque année. D'abord géré par la Cancava, c'est aujourd'hui le RSI qui fixe les règles de calcul de montant de pensions et les valeurs des points. \\


\textit{Commerçants et industriels: du régime des conjoints au NRCO}\\
Les commerçants n'ont pas eu de régime complémentaire obligatoire jusqu'à très récemment. Au 1\er janvier 2004 est mis en place un nouveau régime obligatoire en points, versée à partir de 60 ans ou de 56 ans dans le cadre d?un départ anticipé. Ce régime remplace le régime
complémentaire des conjoints qui existait jusqu'alors pour les conjoints de commerçants depuis
1979\footnote{Décret \no 78-321 du 14 mars 1978.}. Il attribuait un complément de retraite aux adhérents mariés remplissant certaines conditions de durée d'assurance, de mariage et de
ressources. Il était financé par une cotisation additionnelle obligatoire, à la charge de l'ensemble des affiliés, qu'ils soient mariés ou non.  Il permettait de compenser l'absence de droits personnels à la retraite des conjoints de commerçants qui participaient généralement à l'activité du commerce et d'assurer une pension de réversion en cas de décès de l'affilié. \\

Le NRCO reprend les droits acquis dans le régime des conjoints avant le 31 décembre 2003, date de sa fermeture définitive. Il créé un droit nouveau, le compte minimum point (CMP) pour tous les assurés célibataires ayant cotisé au régime des conjoints.\\

\textit{Création du Régime Complémentaire des indépendants (RCI)}\\
Depuis le 1er janvier 2013, les régimes complémentaires des artisans, commerçants et industriels ont fusionné pour former  un régime unique de retraite complémentaire.

Ce nouveau régime fonctionne comme les précédent, i.e. par acquisition de points qui ouvrent droit à pension, mais établit une uniformisation des taux, assiettes et règles d'attributions des pensions. Les points acquis dans les anciens antérieurs sont portés au compte de l'assuré après conversion en nouveaux points RCI.
Pour la première année, le taux de cotisation est fixé à 7\% sur la part du revenu située en dessous du plafond de la Sécurité sociale, 8\%
 sur la part du revenu située entre 1 et 4 fois le plafond de la Sécurité sociale (37 032 euros à 148 128 euros pour 2013) \footnote{Il est prévu que premier plafond, initialement fixé à un PASS soit indexé sur l?évolution de la valeur du revenu de référence contrairement au PASS qui évolue comme les salaires.}. \\
 
Le décalage historique de mise en place des régimes de retraites complémentaires pour les artisans et les commerçants oblige cependant à différentier la valeur de point; elle est définie selon la date d?acquisition des points pour les artisans et selon une valeur unique pour les commerçants.

\subsection{Non-salariés agricoles}
La loi \no 2002-308 du 4 mars 2002  créé un régime complémentaire obligatoire pour les non-salariés agricoles qui entre en vigueur en 2003. Le principal objectif de ce régime complémentaire est de rehausser le montant minimal de pension perçu pour les chefs d'exploitations ou d'entreprises justifiant d'une carrière complète dans le secteur agricole. Alors que le régime de base n'assure qu'un montant minimal de 50\% du SMIC brut en 2001, la retraite complémentaire permet d'assurer un montant minimal de 75\% du SMIC dans ces situations. 

Il s'agit d'un régime à point acquis selon les cotisations versées au cours de la vie active\footnote{ces cotisations sont assises sur les revenus professionnelles de l'année précédente, le taux étant fixé à 2.97\% en 2003. L'assiette minimale est fixée à 1820 SMIC. }. \\

% Formule : cotis = (100* RP) / 1820 SMIC 
%+ voir modifications récentes avec la loi \no 2014-40 du 20 janvier 2014. \\                                                                                                                                                                                                                      
\subsection{Professions libérales}
Des régimes complémentaires sont aussi obligatoires pour certaines professions libérales. Là encore la multiplicité des dispositifs fait loi et si les retraites de bases des professions libérales sont attribuées selon les mêmes règles (CNAVPL), les règles d'attribution de la pension complémentaire diffèrent d'une profession à l'autre. \\

\textit{Caisse interprofessionnelle de prévoyance et d'assurance vieillesse (Cipav)} \\
La Cipav réunit une grande diversité de professions libérales, soit toutes celles n'ayant pas de régime complémentaire qui lui serait propre (les architectes ou les professionnels libéraux auto-entrepreneurs dépendent par exemple).
                                
Les cotisations de ce régime sont forfaitaire et dépendent de la tranche de revenus. Elles sont calculées sur la base des gains de l'avant-dernière année d'activité selon huit niveaux de revenus - classe de A à H - les affiliés pouvant choisir de cotiser dans une classe supérieure à la leur. Les conditions d'attributions des pensions sont alignées sur celles du régime de base, notamment pour l'âge de départ ou le calcul du taux de décote. \\

\textit{Professions médicales} \\
Différentes caisses autonomes de retraite existent pour les professions médicales : celle propre aux chirurgiens-dentistes et des sages-femmes (CARCDSF), celle des médecins français (CARMF), celle des infirmiers, masseurs-kinésithérapeutes, pédicures-podologues, orthophonistes et orthoptistes  (CARPIMKO), celle des vétérinaires (CARPV) ou encore celle des pharmaciens (CAVP). Elles se distinguent par des modalités de cotisations et des conditions d'ouvertures des droits différentes \footnote{A titre d'exemple, les cotisations dues par les chirurgiens-dentistes et les sages-femmes se décomposent en une part forfaitaire (2 364 euros en 2013) et d'une part proportionnelle (10,2 \%en 2013 puis 10,3 \% en 2014), alors que les médecins ne cotisent que selon un taux proportionnel de  9,3 \%. L'âge d'ouverture des droits à pension n'est pas non plus harmonisée;  il est généralement de 65 ans, (ou 60 ans en cas d'invalidité ou d'incapacité) mais est rehaussé de 2 années supplémentaires pour les  chirurgiens-dentistes et les sages-femmes}. \\

\textit{De nombreuses autres caisses complémentaires} \\
Parmi les autres régimes de retraites complémentaires des professions libérales, on peut citer
la caisse d'allocation vieillesse des agents généraux d'assurance et des mandataires non-salariés de l'assurance et de la capitalisation (Cavamac), celle des experts-comptables (Cavec) ou encore celle des notaires (CRN). 


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%



\ifx\isEmbedded\undefined
\newpage
\bibliography{../../Biblio/biblio-guide}
\end{document}
\else \fi
