\ifx\isEmbedded\undefined
\input{../../Style/ipp-separate}
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{\label{Chapitre2}Histoire de la rémunération des fonctionnaires}
\else \fi

\indent Cette partie vise à présenter succinctement l'histoire des traitements dans la fonction publique, en présentant brièvement les origines anciennes de la rémunération des fonctionnaires et le système de traitement tel qu'il est défini depuis 1946 et approfondi depuis le 13 Juillet 1983. On présentera rapidement dans cette partie les éléments de contexte historique nécessaires à la compréhension des grands enjeux de l'histoire des traitements. 

%En particulier, on montrera comment la fonction publique s'est spécialisée sous l'ancien régime dans les fonctions administratives et techniques, tout en étant organisée de façon à la fois par la discrétion du roi, les trafics d'influence et le marché. Ensuite, on verra comment la Révolution, son héritage et l'établissement d'un régime républicain a tenté de rationaliser le recrutement et les rémunération dans la fonction publique et de les rendre plus égalitaires, bien qu'elle soit hétérogène et que les jeux d'intérêt y restent important. On présentera ensuite les tentative de distinction juridique et d'unification des fonctions publiques au XXI\up{ème} siècle, avec la création des statuts des fonctionnaires. On abordera enfin les tendances récentes de\\

Retracer les grandes lignes de l'histoire des traitements nous permet de comprendre l'état actuel de la fonction publique, l'ancrage profond du statut des fonctionnaires dans notre histoire et les contraintes de l'action publique actuelle dans le domaine. Nous réalisons par là même la constance des problèmes liés aux rémunérations des fonctionnaires. En particulier, on retrouve régulièrement les problématiques suivantes :\\

\begin{itemize}

\item Combien coûtent et combien devraient coûter les rémunération des fonctionnaires à l'état ? Les fonctionnaires sont-ils trop nombreux ? Sont-ils trop payés ?\\
\item Que signifie le salaire du fonctionnaire ? Représente t-il la valeur d'un travail accompli, d'une fonction, de l'autorité, d'une compensation pour un préjudice, d'une incitation à bien faire, d'une personne etc. ? Selon quels critères doit-il être fixé et avec quel ordre d'importance ?\\
\item Est-il efficace et équitable d'assurer aux agents de la fonction publique une carrière stable et un salaire qui augmente mécaniquement ? Peut-on rendre les fonctionnaires plus performants, et améliorer la qualité du service public, grâce au salaire et aux réformes de leurs carrières ?\\
\item La parité et l'égalité des fonctionnaires justifient-elle la bureaucratie liées aux salaires ? En effet, depuis le premier statut des fonctionnaires en 1948, il apparaît difficile de réformer les traitements de certaines catégories d'agents sans remettre en cause le statut unifié des fonctionnaires ni déséquilibrer les finances publiques. Le régime de salaire dérogeant au droit du travail privé est-il nécessaire ?\\
\item Quelle est l'économie politique de la rémunération des fonctionnaires ? En particulier, qu'implique le fait que ce soient de haut fonctionnaires qui détermine le montant et la composition des rémunérations des fonctionnaires ? Qui décide de la composition des salaires et de leur montant ? Quels critères permettent ou devraient permettre de déterminer le niveau de la prise de décision ?\\
\item Comment les rémunérations de la fonction publique évoluent-elles et comment doivent-elles évoluer par rapport à celles du secteur privé, complémentaire et concurrent ? En particulier, comment fixer les traitements des hauts fonctionnaires, que leurs compétences, leurs talents et leur capital social pourraient sans doute mener à des carrières plus lucratives dans le secteur privé ?\\
\item Comment les rémunérations peuvent-elles participer de la relation de confiance et de compréhension mutuelle entre les français, fonctionnaires ou non, avec leur administration et avec l'Etat ? Quelles sont les représentations culturelles associées à la rémunération des fonctionnaires et sont-elles alignées avec l'intervention publique ? Sinon, comment agir sur ces représentations pour améliorer l'efficacité et l'équité du régime de salaires ?\\
\end{itemize}

La liste des problématiques est longue. Une chose est sûre, la majorité de ces problèmes ont été rencontrés sous une forme ou sous une autre depuis que l'état, et avec lui la nécessité de l'administration et des agents publics, s'est imposé en France. L'intensité avec laquelle se sont posées ces questions et les réponses qu'on leur a trouvées varient au cours du temps.


\section{\label{section:sec1} Origines anciennes des rémunérations dans la fonction publique}

Les premiers agents publics sont sans doute les légistes de Philippe le Bel, chargés de la conservation des documents royaux, et les baillis, en charge de la levée d'impôt. Sous Charles V, ce sont les descendants des légistes qui contribuent à l'enracinement de l'Etat et au développement des fonctions administratives dans des domaines nouveaux. A la même époque, une première hiérarchie et un premier statut des agents publics émergent. Par exemple, les baillis ont autorité sur les fermiers. Les officiers bénéficient d'un premier statut particulier : ils sont exempts de responsabilités, \og{} sauvegardés \fg{} par le roi, lorsqu'ils sont dans l'exercice de leurs fonctions. L'élection comme mode de nomination des agents de développe et les premières écoles d'administration sont créées. On cherche à rationaliser et uniformiser les paies : la rémunération des agents du Parlement augmente avec leur \og{} antiquité \fg{}, les clercs reçoivent leurs salaires des officiers, qui sont payés en gage par le roi. Toutefois, la plus grande partie de la paie des agents du roi est constituée d'avantages en nature, d'exemptions fiscales et d'accès facilité au crédit. Ce sont ces bénéfices, davantage que les salaires, qui rendent la fonction publique attractive. Les perspectives de carrière existent : on nourrit des espoirs d'anoblissement au sein de l'administration. Parallèlement, les dépenses de personnels de l'état et la corruption des agents publics deviennent des thèmes récurrents de doléances des contribuables. Au XV\up{ème} siècle, les suppressions de poste d'officiers deviennent les variables d'ajustement des finances publiques.


\subsection{Les rémunérations sous l'ancien régime}

La fonction publique n'est pas clairement définie ni unifiée sous l'Ancien Régime. L'administration pour raison d'être le maintien de l'ordre et de l'autorité politique monarchique, centralisée, sur un territoire divisés. A la même époque, la continuité de l'Etat est affirmée avec le statut de la Couronne de Jean de Terre Vermeille : le royaume de France se transmet de façon héréditaire. Une armée permanente est créée à la même époque. La fonction publique comprend donc alors l'ensemble hétérogène des militaires, des commissaires, des officiers civils, des intendants et des ministres. 
Le nombre d'agents du roi s'accroît à cette période, notamment pour étendre les pouvoirs fiscaux et militaires de l'Etat monarchique. Dans cette société d'ordres, les membres du Conseil royal sont nommés par le roi ou le sont par héritage, et leur rémunération est faite de privilèges et de rentes. Ils ne paient pas d'impôt. A côté des très rares ministères, proches du pouvoir royal, se développent les offices et les commissions. En parallèle, les commis et les ingénieurs se professionnalisent et leurs modes de recrutement et de rémunération se rationalisent. Nous présentons ici brièvement les modes de rémunération des officiers, des commissaires et des commis et ingénieurs sous l'Ancien Régime.\\

\subsubsection{Les offices : un marché de la fonction publique} 
Le mode de rémunération des officiers nous intéresse particulièrement en ce qu'il est lié à un véritable marché de la fonction publique sous l'Ancien Régime, qui sera fortement combattu par les révolutionnaire.\\

Les \og offices \fg{} apparaissent au milieu du XV\up{ème} siècle. L'office désigne la charge publique attribuée à un particulier, qui paie le roi pour l'obtenir et à qui est en échange donnée une rémunération et un certain nombre de privilèges. En 1467, Louis XI impose l'inamovibilité des offices : seule est permise, peu avant la mort de l'officier, la transmission de son office. Cette transmission se monnaie. Ce marché de la fonction publique est appelé \og vénalité des offices \fg{} et se développe jusqu'à la Révolution. En effet, les rois et les particuliers trouvent leur intérêt dans ces échanges. Le roi vend des offices pour renflouer les finances publiques. La vente d'office est particulièrement utile en ces temps de couteuses guerres d'annexion. Les particuliers acquièrent avec l'office un statut social lié à la fonction publique, un salaire stable, un investissement permanent peu risqué ou des privilèges tels que les crédits d'impôts ou des gratifications sociales liées à la proximité avec les élites. Créé en 1522, le \og{} bureau des parties casuelles \fg{} collectent les fonds payés par les officiers pour obtenir et conserver leurs offices. Les officiers font souvent partie de corps extrêmement solidaires et disciplinés avec les représentants desquels traite l'Etat pour les négociations liées aux offices (maintien des privilèges, prix de l'office, achat d'une office etc.). Paradoxalement, ces corps fonctionnent de façon démocratique en interne, pour la préservation des intérêts communs de leurs membres.

En 1604, l'édit de Paulette consacre le droit des officiers à conserver, transmettre ou révoquer leurs offices contre paiement d'un impôt annuel. L'office constitue alors également un bien patrimonial qui est transmis, sans risque, de génération en génération. A la même époque, la vénalité des offices est officiellement interdite, même si les échanges continuent de façon officieuse. Les officiers peuvent alors recevoir des charges aussi variées que des charges militaires ou de la vente du beurre. La valeur de l'office est alors fixée par les ministres, qui l'évaluent selon ses bénéfices attendus, le statut social qui lui est attaché et l'intérêt espéré des acheteurs. La vente d'offices entre particuliers se développe. Les ministres réévaluent les offices selon ce qu'elles rapportent effectivement, selon l'inflation etc. et n'hésite pas à faire augmenter leurs prix alors même qu'elles sont déjà attribuées. La force est rarement nécessaire pour ce faire, les officiers étant largement attachés à leurs offices (pour le statut social conféré, la sécurité familiale etc.). La menace de la perte de privilège ou de la mise en vente d'une office similaire était parfois brandie par l'état, mais rarement réalisée (en particulier, l'Etat n'a aucun intérêt à saturer le marché des offices qui aurait conduit à leur dépréciation généralisée et à la mise à mal des finances publiques). Les offices les plus prestigieuses sont le monopole quasi-exclusif de la noblesse, et une première distinction entre haute fonction publique et basse fonction publique se développe. La généralisation des offices conduit à la dilution de l'action publique, et dans une certaine mesure à son discrédit. Toutefois, l'administration étend ses services publics à de nouveaux domaines d'intérêt général tels que l'éducation et l'action sociale. En province, les guerres forcent les communes à se mobiliser en matière sociale et hospitalière. 

En raison de la multiplication des offices, le roi perd progressivement le contrôle sur ses officiers et créée, en réaction, les commissions. La vénalité des offices, reposant sur les privilèges, l'arbitraire et l'inégalité entre les membres de corps et le tiers-état, a sans doute une large responsabilité dans l'établissement d'une culture révolutionnaire égalitariste et rationaliste, et dans les grandes réformes révolutionnaires du statut et de la rémunération des fonctionnaires qui en découlent.\\

A côté des offices sont également créés les commissaires, qui ne sont pas propriétaires de leurs charges et qui sont révocables par le roi. L'ordonnance de 1493 distingue les officiers et les commissaires : les officiers sont inamovibles et les commissaires ont une charge temporaire et révocable par le roi à tout instant. Les commissaires sont \og{} appointés et gagé \fg{} et n'ont pas de droit sur leur poste. A l'inverse, les officiers reçoivent un sorte de traitement garantit et des \og{} épices \fg{}. Les commissaires peuvent cumuler leurs missions mais leur rémunération par mission n'évolue presque pas avec l'expérience.\\

Au XVIII\up{ème} siècle apparaissent également les commis, qui ressemblent davantage à nos fonctionnaires modernes. Ils sont nommés par les chefs de services et des examens et diplômes sont requis pour accéder à certains postes de commis. Dans les faits, les nominations arbitraires sont la norme. Au XVIII\up{ème} siècle, le nombre de commis croît. En 1663 sont codifiés leurs droits et obligation. Les commis ont des perspectives de carrière en tant que secrétaires d'état, fonction qui se développe alors. Leur rémunération est composée d'un traitement de base et de primes, ils font partie d'une hiérarchie et ont droit à la retraite. Ils jouissent de la stabilité de l'emploi et peuvent avancer dans leur carrière selon leur ancienneté. Commis et ingénieurs touchent des traitements mensuels, des primes annuelles et une retraite. Les ingénieurs, civils et militaires, sont d'abord recrutés individuellement, sur leurs compétences techniques. Des écoles d'ingénieurs sont crées (l'école des Pont et Chaussées en 1747 par exemple)\\

Sous l'Ancien Régime, la dépense publique s'oriente surtout vers l'armée, de l'état de laquelle dépendent le nombre d'agents publics civils recrutés ou gardés. Progressivement, les corps militaires s'institutionnalisent et des règles précises leurs sont appliquées. Sur le modèle militaire se développe le recrutement sur compétences, l'avancement de carrière, et donc de rémunération, sur grille indiciaire. Par exemple, des concours sont organisés pour recruter les officiers du corps des fortifications. Toutefois, l'accès à la fonction publique, aux grandes rémunérations, aux privilèges matériels et symboliques restent largement à la discrétion du roi et de la noblesse.


\subsection{La paie des fonctionnaires après la Révolution : égalitarisme et bureaucratie}

 C'est sous la révolution qu'est consacré le terme d'\og agent public \fg, et que le nombre d'agents augmente véritablement. Il y avait en 1789 670 agents de l'administration centrale, 6 500 sont dénombrés en 1794 [Church, 1981]. Deux catégories d'agents sont distinguées : les élus (députés, juges, membres de conseils généraux) et les personnels nommés par la Convention et le Directoire. Des ensembles cohérents de la fonction publique sont fixés : le clergé, le conseil d'Etat, la cour des comptes, les préfets, la magistrature, l'administration financière, l'enseignement et la presse (des censeurs nommés par le pouvoir travaillent en effet dans les journaux). Au même moment, une \og  nouvelle définition de la rémunération des fonctionnaires émerge autour de leur nationalisation \fg{} \cite{Jourdan1991}. Le décret du 27 Novembre 1789 met fins aux gratifications de l'Ancien Régime. En 1789, on interdit les dons d'étrennes, les gratifications et cadeaux. En 1791, on interdit que l'emploi de fonctionnaire soit occupé par un individu en situation de faillite. En 1793, les marchés publics sont réglementés et les fonctionnaires obligés à déclarer leur patrimoine. En 1794, le cumul des fonctions est interdit par décret. Il s'agit d'en finir avec la vénalité des offices et les déviances des agents publics de l'Ancien Régime, et de garantir la l'égalité, d'affirmer que la fonction publique est un devoir à remplir de façon désintéressée avec fidélité à la loi, et plus généralement de \og régénér[er] les moeurs \fg. En particulier, les textes révolutionnaires garantissent l'égalité face à l'accès à la fonction publique et la rationalité de la sélection, assurées par le recrutement sur concours. Les seuls critères de la compétence professionnelle et de la formation, assurée par les \og écoles centrales de la République \fg doivent être considérés pour la sélection et la rémunération des fonctionnaires.  Avec la Révolution naît également une volonté de rationalisation de la fonction publique. La notion de carrière émerge : les conditions de promotion et de traitement sur échelon sont définies. Peu de places est donnée à la rémunération au mérite, seule l'assiduité est alors récompensée. Toutefois, les fonctionnaires conservent certains avantages, comme l'indemnité de déplacement, l'exemption de la taxe de la patente et des avantages en nature. En 1795, ils acquièrent le droit à la pension, financée par des prélèvements de 3 \% sur les traitements.\\
\indent Malgré les efforts pour plus d'égalité et de transparence, l'organisation de la fonction publique et le système de rémunération sont extrêmement complexes. De larges écarts de traitements existent entre l'Empire, Paris et les provinces, et entre statuts des agents (En 1810, les traitements s'étalent de 300 F à 10 000 F). Les traitements élevés sont réservés aux agents du haut de la hiérarchie, exerçant des fonctions de représentation de l'état ou des fonctions régaliennes, alors que les rémunérations des petits fonctionnaires égalent celles des ouvriers. Les indemnités se développent, avec en 1790 notamment, à l'occasion de la crise financière, la mise en place de pensions pour fonctionnaires dont l'emploi est supprimé. Toutefois, les retards de paiement des traitements et indemnités sont fréquents, et la politique inflationniste de l'époque entraîne la diminution du pouvoir d'achat des fonctionnaires. La première revalorisation des traitements pour les ajuster à l'inflation a lieu en 1794, mais les traitements ne s'améliorent réellement qu'avec la baisse des prix liée au retour à la monnaie métallique.


\section{Napoléon : entre rationalisation et favoritisme}


\ En 1795, sous le Directoire, naît une première esquisse de la grille de rémunération des fonctionnaires, prenant pour modèle la rémunération des ministères parisiens [Freyder, 2013]. Des éléments du régime indemnitaire apparaissent également : une part de rémunération au mérite peut être décidée par les chefs de service, des indemnités de mobilité et des avantages en nature peuvent être attribués. L'exercice de responsabilité est également pris en compte dans le calcul de la rémunération. Les traitements sont bimensuels, versés sous la forme d'assignats. Sous Napoléon, de nouvelles administrations sont créées, tel que le Conseil d'Etat, et les corps d'emploi des agents publics et les conditions d'avancement basées sur un système de notation sont plus précisément définis. Toutefois, l'accès aux corps et les promotions dépendent largement des faveurs accordées par le chef d'Etat ou les ministres. Le recrutement sur concours est alors limité au corps des ingénieurs. Les inégalités de traitement sont également très larges : les salaires des fonctionnaires varient de 1 à 15 à la fin de l'Empire [repère fp]). Cependant, la condition des fonctionnaires du bas de la hiérarchie s'améliore. Leur traitement égale en moyenne le salaire des commerçants et artisans, bien que les rémunérations varient largement avec la valeur de l'assignat et selon les ministères. Les fonctionnaires ont droit à la retraite. Ils ont également des perspectives d'avancement de carrière.

La première moitié du XIX\up{ème} est une période de réflexion sur le nombre des fonctionnaires, la taille de l'Etat et le bien fondé de son intervention dans un ensemble toujours plus large de domaines de la vie. C'est également l'âge d'or de la science administrative : la chambre des député discute des règles d'avancement et de traitement des fonctionnaires. Toutefois, il n'y a pas de statut de la fonction publique, ni grille permettant l'uniformisation des traitements : de larges écarts perdurent entre haut fonctionnaires et petits employés de la fonction publique. A Paris, la hiérarchie des haut fonctionnaires se clarifie. Si leur nomination par le roi est toujours la norme, les diplômes, notamment de l'école Polytechnique et de l'ENS, sont pris en compte pour l'accès à la fonction publique. Les critères fondamentaux restent la nationalité et la moralité. Des examens d'aptitudes sont mis en place, notamment pour le recrutement au sein du conseil d'Etat. L'idée de la sélection sur concours est considérée, mais entre en trop forte contradiction avec le pouvoir discrétionnaire du roi. La loi Gouvion-St-Cyr, en 1817, approfondit les définitions de l'avancement et de la carrière. Si Louis XVIII définit précisément les conditions de sélection et de d'avancement des militaires, la traduction de ces normes dans la fonction publique civile est difficile. En effet, le projet de loi Dufaure est par exemple jugé contraire à la Charte. Toutefois, en pratique, l'ancienneté détermine déjà pour partie le montant des rémunérations. Par exemple, les fonds de fin d'exercice sont attribués selon l'expérience des agents.\\

Le rémunérations sont très hétérogènes et leur composition peu codifiées. Les salaires sont effectivement composés de gages, d'appointements, d'avantages en nature divers...et chaque corps d'emploi trouve son complément de revenu et ses avantages ! Ainsi, une forme de rémunération annexe à la tâche émerge aux finances, les greffiers peuvent choisir leurs successeurs moyennant paiement, les cantonniers bénéficient de congés aménagés pour participer aux vendanges, et bien des fonctionnaires cumulent fonction publique et autres activités lucratives. Des décorations permettent de valoriser et de motiver les agents de la FP militaires, et la tradition s'étend aux fonctionnaires civil.

La stabilité de l'emploi public n'est pas encore assurée. Les emplois de la FP dépendent de la disponibilité des crédits. Cependant, en 1843, une ordonnance oblige pour la première fois l'administration à clarifier les postes et emplois de la FP. On peut y voir un premier pas vers la sécurisation des emplois publics.

Au milieu du XIX\up{ème} siècle, le suffrage universel élargit le corps électoral français de 250 000 électeurs à 9 millions. Le nombre de fonctionnaires croît de moins de 500 000 sous la seconde république à plus de 700 000. Les inégalités de traitement au sein de la fonction publique deviennent un sujet de revendication d'un syndicalisme de la fonction publique illégal mais naissant. Les petits fonctionnaires se plaignent de l'insuffisance de leurs traitement par rapport au coût de la vie, à Paris notamment, et du caractère arbitraire des nominations. Les revendications des syndicalistes sont toutefois largement ignorées par les pouvoirs en place.\\

Si les inégalités de traitement s'accroissent, les conditions de promotion internes se dessinent. On peut ainsi passer d'expéditionnaires à commis, commis principal etc.). Bien que la feuille de présence ait été instaurée en 1850, l'image du fonctionnaire absent ou occupé à des tâches futile est semble t-il largement dans les esprits des citoyens français.\\

Les évolutions en terme de salaires viennent souvent, à l'époque, des collectivités locales. C'est par exemple le préfet Haussmann qui fixe un salaire minimum par catégorie, qui définit les conditions d'un avancement automatique, ou soumis à choix du prince président. \\

\section{Troisième république}

La priorité de la III\up{ème} République pour la fonction publique est son ancrage et sa légitimité auprès des français. Le champ d'action de la fonction publique s'étend encore. Le nombre de ministères augmente. Si l'on comptait 250 000 fonctionnaires en 1870, 1 million est dénombré en 1945. L'administration est structurée au sein de chaque ministère : des corpus de règles font office de statuts ministériels. Le droit administratif théorise les spécificités de la fonction publique. La jurisprudence du Conseil d'Etat joue un rôle critique dans l'organisation de l'administration et dans la clarification du statut des fonctionnaires sur la période. Notamment, il fixe les notions de grades et de corps à cette période. Les femmes rejoignent peu à peu la fonction publique. Toutefois, ces évolutions sont insuffisantes pour permettre à la FP de s'adapter au changement social et technologique. La faible productivité et les inefficiences de la FP font débat. Les années 20 voient émerger de nombreux plans de gestion et de suppressions de postes jugés inutiles. Le gouvernement Poincaré supprime notamment des centaines de tribunaux de premières instances et de sous-préfectures. Un comité supérieur des économies est créé en 1932. Dans les années trente, les obligations liées à la rémunération des fonctionnaires sont peu à peu codifiées. Par exemple, la loi du 29 Octobre 1936 restreint les possibilités de cumul d'emplois et de traitements. Ces efforts sont presque annihilés par l'instabilité ministériel, les résistances administrative et la déclaration de guerre.\\Au début de la III\up{ème} République, l'attribution des places est largement discrétionnaire. C'est seulement le développement extrême des services publics, la masse de candidats diplômés et sans doute une culture égalitariste qui permettent l'imposition du recrutement sur concours. En 1911, la loi fixe une série de règles d'avancement. Toutefois, les rémunérations sont très hétérogènes, même si un système d'échelle est mis en place après la première guerre mondiale. Le mouvement associatifs de la fonction publique, qui voient dans ces disparités de rémunérations un favoritisme \og parfois scandaleux \fg (Steeg), se développent, notamment autour de la Fédération générale des associations professionnelles des employés de l'Etat. Les syndicats de la FP ne sont alors pas reconnus, et ce jusqu'au Cartel des Gauches d'Herriot en 1924.\\

Des mesures d'exceptions sont prises durant la seconde guerre mondiale. En particulier, sous Vichy, des lois discriminatoires interdisent l'accès aux Juifs, aux personnes naturalisées et aux femmes mariées à la fonction publique. Le recrutement se fait précaire et révocable, l'idéologie autoritaire et collaborationniste domine. Un statut des fonctionnaire est créé en 1941. Un de ses mérites est de codifier les statuts particuliers des ministères et la jurisprudence du Conseil d'Etat. Toutefois, l'obéissance, la fidélité et l'autorité hiérarchique dans la fonction publique sont poussés à l'extrême dans ce statut qui ne sera appliqué que partiellement, jusqu'à son abrogation à la Libération.

\section{1946 : un premier statut des fonctionnaires et de leur rémunération}

Au sortir de la guerre, l'état providence, la croissance de la population et l'élargissement des domaines d'intervention de l'Etat entraînent une rapide augmentation du nombre d'agents de la fonction publique (+ 150 \% de 1948 à 1990) et ce malgré l'épuration de 5 000 fonctionnaires accusés de collaboration. A la libération, les agents publics sont consacrés comme serviteurs de l'Etat, unis par un objectif commun de reconstruction. Le 9 Octobre 1945, le gouvernement provisoire réforme la fonction publique en profondeur, à commencer par la formation des fonctionnaire (création de l'ENA), d'un corps d'administrateurs interministériels, une direction de la fonction publique, et un conseil permanent de l'administration civile en charge du dialogue social.

La loi du 19 octobre 1946 définit le premier statut général des fonctionnaires de l'Etat (le statut des fonctionnaires communaux est créé par la loi du 29 Avril 1952, et celui des agents de la fonction hospitalière par le décret du 20 Mai 1955). Le statut est créé sous l'impulsion de Maurice Thorez. Les syndicats s'y opposent, y voyant une tentative de l'administration de les annihiler. Le décret \no 48-1108 du 10 juillet 1948 définit le classement hiérarchique des grades et emplois de la fonction publique ainsi que les rémunérations associées pour les personnels civils et militaires de l'Etat relevant du régime des retraites. Un indice de classement hiérarchique est créé, allant de 100 à 800. A certains corps d'emploi est toutefois associé, par décret, un indice supérieur à 800. La valeur du point d'indice et le nombre d'échelons de chaque grade sont fixés par arrêtés ministériels. Quatre catégories sont instituées, correspondants à quatre intervalles d'indices de rémunération. Au traitement de base s'ajoutent une indemnité résidentielle, un supplément pour charge familiale et des primes de rendements pour les individus ou les groupes qui dépassent les objectifs qui leur sont assignés ou qui effectuent des tâches difficiles. Les conditions d'accès à la fonction publique sont définies. Un salaire minimum de l'agent est fixé à 120 \% du minimum vital, fixé par décret tous les deux ans. Une part de rémunération au mérite est instituée, déterminée selon une grille de notation. Par exemple, le décret du 6 Août 1945 dispose que des primes \og{} variables et personnelles sont attribuées par décision du ministre des finances, compte tenu de la valeur et de l'action de chacun des agents \fg{}. Les primes au mérite sont alors plafonnées à 18\% du traitement le plus élevé du grade et des montants maximum par catégorie sont également déterminés. \\
Le recrutement par concours interne et externe s'impose. Une note et une appréciation annuelles sont mises en place afin de complémenter l'avancement à l'ancienneté. Ce premier statut exclut les collectivités locales, car la puissante CGT s'oppose à leur inclusion, craignant l'étatisation de la fonction publique territoriale. Les trois versants de la fonction publique ne sont pas définis, même si un statut de 1952 étend certaines garanties aux personnels des communes.\\
La mise en place du statut s'étale jusqu'à 1950, en raison notamment de son coût élevé. Les premières réformes du statuts apparaissent dès le milieu des années cinquante, avec en particulier le reclassement des fonctionnaires hors échelles en 1955-1957. La hiérarchie des traitements tend alors à s'écraser, dû notamment aux nécessaires revalorisations des bas salaires pour compenser l'inflation. On découvre les rigidité de la grille indiciaire et notamment les effets de demande en cascades, \og reconventionnelles \fg. En effet, le reclassement d'une partie des corps d'emploi dans l'échelle indiciaire aboutit immanquablement à des demandes de reclassement d'autres corps. Les DOM commencent à bénéficier d'avantages spécifiques tels que les majorations et les primes d'éloignement. Les réformes sont majoritairement contraintes par l'instabilité ministérielle et par les résistances de l'administration centrale à la déconcentration.

\begin{tab}
	[5cm]                                                                           % Argument 1 [8 cm] : largeur du tableau (mettre 15 cm comme taille maximale)
	{
		Catégories et indices de rémunération associés dans la FPE en 1946
	}
	{
		\begin{tabular}{lcc}
			\toprule     
			Catégorie A & 225 - 800 \\
			Catégorie B & 185 - 360 \\
			Catégorie C & 130 - 250 \\
			Catégorie D & 100 - 185 \\
			
			\bottomrule
		\end{tabular}
	}
	
\end{tab}

\newpage

La loi \no 72-662 du 13 juillet 1972 créé le premier statut général des militaires, qui a été modifiée par la loi \no 2005-270 du 24 mars 2005. Le statut général "s'applique aux militaires de carrière, aux militaires servant en vertu d'un contrat, aux militaires réservistes qui exercent une activité au titre d'un engagement à servir dans la réserve opérationnelle ou au titre de la disponibilité et aux fonctionnaires en détachement qui exercent, en qualité de militaires, certaines fonctions spécifiques nécessaires aux forces armées."

La loi du 26 juillet 2005 définit diverses mesures de transposition du droit communautaire de l'UE. En particulier, les conditions de recrutement dans la fonction publique sont modifiées pour affirmer la valeurs des acquis de l'expérience et reconnaître la valeur des diplômes étrangers pour le recrutement des fonctionnaires.




\section{\label{section:sec2} Chronologie des indices de la fonction publique}

L'indice de la fonction publique a largement évolué depuis sa première définition en 1948. Cet indice n'a d'ailleurs jamais été unique : il a successivement coexisté avec l'indice brut, l'indice nouveau, l'indice nouveau majoré et enfin l'indice majoré. L'indice de la FP a changé de nom (d'indice \og{}net\fg{} en 1948 à indice \og{}brut\fg{} en 1983), et de définition. Cet encadré vise à résumer la chronologie des indices, de leur éventail et de leurs fonctions. Cet historique emprunte largement au travail réalisé par J. Duveau dans sa thèse \og{} Les primes dans la fonction publique : entre incitation et complément de traitement. \og{} Les barèmes IPP, marché du travail \fg{} contiennent un historique complet de la valeur du point d'indice de la fonction publique depuis 1970.\\

\begin{itemize}
	\item En 1948, les indices nets (IN), échelonnés de 100 à 800, sont définis pour fixer l'échelle des rémunérations nettes après déduction des retenues pour pensions, de la sécurité sociale et des impôts selon les grades et les emplois. Des intervalles d'indices nets sont associés aux quatre catégories hiérarchiques (de 225 à 800 pour la catégorie A, 185 à 360 pour la B etc.). Le minimum de traitement (associé à l'$IN_{100}$), est fixé à 120 \% du \og{}minimum vital\fg{} . Ce minimum de traitement est finalement calé sur le salaire moyen d'un ouvrier en métallurgie à Paris. Les indices nets coexistent avec des indices bruts (IB). Les IB sont déterminés à partir des indices nets pour définir le traitement brut du fonctionnaire. La hiérarchie des salaires est donc garantie face aux fluctuations de la fiscalité. Les indices bruts s'échelonnent de 100 à 1163 (de 265 à 1165 pour la catégorie A, 210 à 455 pour la catégorie B et 140 à 300 pour la catégorie C)
	\\
	\indent Le calcul des traitements net (TN) et brut (TB) est alors effectué comme suit:
	\begin{equation*}
		\left\lbrace
		\begin{array}{cc}
		TN~=~(IN_{100}) \times{} IN_{agent})\\
		TB~=~TN~ + imp\widehat{o}ts~sur~TN~ + cotisations~soc. + retenues~retraite\\\\
		\end{array}\right.
	\end{equation*}
	\indent Deux catégories sont classées hors échelle. Leurs traitements sont fixés par décret, sans règle de calcul.\\
	
	\texttt{Références législatives :} décret \no 48-1108 du 10/07/1948 portant classement hiérarchique des grades et emplois des personnels civils et militaires de l'État relevant du régime général des retraites (JO du 11/07/1948)\\\\
	
	
	\item En 1955, les indices nets sont supprimés et remplacés par les indices de traitement ou indices bruts. Cette réforme a pour objectif la revalorisation et la remise en ordre des traitements, qui doivent être calculé selon \og{} l'esprit du statut \fg{}. Le décret du 30 Juillet dispose ainsi que le salaire du fonctionnaire doit être composé exclusivement de deux éléments : le traitement brut et l'indemnité résidentielle. A l'époque, six éléments (dont des primes dégressives et hiérarchiques entraient dans le calcul des rémunérations).  De fait, la garantie de la hiérarchie des traitements après prélèvement fiscal prend fin.
	Cette réforme allège par ailleurs les besoins de législation : les indices nets doivent en effet être recalculés après chaque modification du système fiscal. L'IB 100 est fixé à 180.000 F. Le calcul du traitement brut est alors effectué comme suit :\\\\
		\begin{equation*}
			\left\lbrace
			\begin{array}{cc}
				TB~=~IB_{100} \times{} IB_{agent}\\\\
			\end{array}\right.
		\end{equation*}
	\texttt{Références législative :} Décret \no 55-866 du 30/06/1955, \og{} portant remise en ordre des traitements (...) \fg{} (JO du 01/07/1955),\\
	
	\item En 1957, les nouveaux indices bruts sont créés car les indices bruts avaient perdu leur caractère représentatif de la hiérarchie des salaires. En effet, de nombreuses indemnités dégressives sont attribuées pour compenser l'érosion des bas salaires. Une prime hiérarchique est également donnée aux cadres et certains hauts fonctionnaires. Les nouveaux indices bruts s'échelonnent de 100 à 1000 et le minimum de traitement est fixé à l'IB 110.\\
	7 catégories hors échelles sont créées et la prime hiérarchique est incorporée au traitement.\\
	\item En, 1962, les indices nouveaux ou réels sont crées afin de mieux incorporer les primes dans les traitements. L'éventail des indices nouveaux, 100 à 735 rend compte de l'écrasement de la hiérarchie des salaires après l'introduction des indemnités dans les traitements. De 1960 à 1962, on étend la hiérarchie à l'indice nouveau 750 puis 760. L'impact de ces efforts est amoindri par l'augmentation de l'indice nouveau minimal à 127 en 1962.\\
	
	
	
	\item En 1968 sont créées les indices nouveaux majorés (INM). Les INM prennent en compte  les ajouts de points attribués pour augmenter les traitements. L'augmentation est attribuée à la suite des mouvements sociaux. Au départ, on attribue 10 points supplémentaires aux catégories A et B et 15 points supplémentaires au catégories C et D.\\
	\item En 1982, on supprime les indices nets et nouveaux ou réels et conserve les indices bruts, permettant de classer les corps et les grades, et les indices majorés, grâce auxquels sont calculées les traitements bruts.
	
	
\section{\label{section:sec3} Chronologie de l'indemnité de résidence}
	
	
		
	
	
\end{itemize}




\ifx\isEmbedded\undefined
\newpage
\bibliography{../../Biblio/biblio-rapport}
\end{document}
\else \fi
