\ifx\isEmbedded\undefined
\input{../../Style/ipp-separate}
\setcounter{chapter}{0}
\chapter{\label{Chapitre1}Titre du chapitre 1}
\else \fi


%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%

\section{Le compensation démographique \label{comp_dem}}


\section{Les polypensionnés \label{poly_pens}}


\section{Le cumul emploi-retrate \label{cumulER}}

Le cumul emploi-retraite désigne au sens large la possibilité de cumuler un revenu d'activité et une pension de retraite. Il convient de distinguer le cumul inter-régime, quand la poursuite d'activité se fait dans un régime différent du régime versant la pension de retraite, qui est de ce fait peu réglementé, et le cumul intra-régime, quand l'activité se poursuit après retraite dans le même régime, qui est plus encadré. 


\subsection{Les origines du dispositifs \label{cumulER}}

Avant 1982, il y avait peu de contraintes portant sur le cumul d'une pension de retraite avec des revenus d'activité. Le cumul était largement autorisé dans l'après-guerre, voire encouragé. En 1948 les retraités qui continuent d'exercer une activité professionnelle voient même leur taux de cotisation réduit de 6~\% à
2~\%.\footnote{Loi \no 48-1306 du 23 août 1948.}

C'est l'ordonnance \no 82-290 du 30 mars 1982 \og relative à la limitation des possibilités de cumuls
entre pensions de retraite et revenus d'activités\fg\ qui a fixé les plus importantes limites.
L'esprit de cette ordonnance est de favoriser l'emploi en désincitant à la poursuite du travail
pendant la retraite.

\begin{quotation}
\small
 \og (...) la situation actuelle de l'emploi impose une obligation de solidarité nationale.
Au moment où le Gouvernement adopte un ensemble de mesures encourageant notamment les
salariés, y compris les agents de l'État, à cesser plus tôt leur activité, il importe que le droit
à pension donne lieu à un choix clair de l'intéressé entre la poursuite de son activité et le
départ en retraite.
Si tous les cumuls ne sont pas abusifs, il est devenu choquant de pouvoir à la fois prendre sa
retraite et garder son emploi, lorsque tant d'autres en cherchent.\fg\ (Préambule de l'ordonnance
du 30 mars 1982)
\end{quotation}

L'ordonnance de 1982 impose la cessation de l'activité professionnelle au moment du départ en
retraite ou du moins la nécessité de quitter l'entreprise\footnote{Certains types d'activités ne sont pas soumis à cette contraintes: activités artistiques, jury de concours publics, etc.}. Le cumul entre emploi-retraite nécessite donc de rompre son contrat de travail et de changer d'employeur. Une contrainte supplémentaire est mise en place: pour les personnes qui reprendraient une activité chez un autre employeur ou une autre activité à leur propre compte, le texte prévoit le versement d'une contribution de solidarité versée à l'Assedic. Cette contribution ne vise que les personnes dont la pension dépasse le Smic de 25~\% et se monte de 5 à 10~\% du salaire. Mais cette dernière disposition a été abrogée par la loi du 27 janvier 1987. 


Jusqu'à 2003, le cumul emploi-retraite n'a pas été modifié. Par la suite, le dispositif a été régulièrement réformé\footnote{Voir Bridenne et Mette (\citeyear{BridenneMette2012}) et COR (\citeyear{COR2012}) pour un descriptif des réformes successives}.


\subsection{Les réformes successives}

La réforme des retraites de 2003 assouplit les conditions du cumul\footnote{Article 15 de la loi
\no 2003-775 du 21 août 2003 et décrets \no 2004-1130 et \no 2004-1131 du 19 octobre 2004.}, avec pour objectif de favoriser l'emploi des séniors. Ce se traduit par un double mouvement d'harmonisation des règles de cumuls entre les régimes pour simplifier le dispositif, mais également par un encadrement accru du cumul. 
Ainsi la loi de 2003 prévoit d'harmoniser les règles du dispositif (notamment entre les régimes de bases et les régimes complémentaires). Toutefois, dans le cas d'une reprise d'activité dans un régime différent que celui dans lequel la pension est perçue, il n'y a toujours aucune contrainte quant à la cessation de toute activité ou le cumul de ressources. En revanche, quand la poursuite d'activité donne lieu à un versement de cotisation dans le régime auquel la pension est perçue, les contraintes sont renforcées. 

Dans le régime général, cela se traduit par l'introduction d'un délai de latence de 6 mois pour la reprise d'une activité chez le même employeur et d'une limite d'une condition de cumul de ressources. Ainsi la somme du revenu d'activité et des pensions (tous régimes), régimes complémentaires compris, ne peut dépasser le dernier salaire perçu avant le départ en retraite (si ce plafond est inférieur au SMIC, une limite de cumul minimale et égale au SMIC est appliquée). En cas de dépassement du cumul autorisé, le paiement de la pension est suspendu. Un dispositif particulier est appliqué aux médecins et infirmiers avec un plafond pour les revenus d'activité égal au plafond de la sécurité sociale. Par la suite cette règle de cumul de ressources a été partiellement relâchée : la limite de cumul  minimale est augmentée de 1 à 1,6 SMIC en 2007\footnote{Circulaire CNAV n° 2007/34 du 30 avril 2007} (ou la moyenne des trois derniers salaires si celle-ci est plus élevée).

Pour la fonction publique, le cumul emploi-retraite est autorisé sans limite dans le cas d'une reprise d'activité hors fonction publique, mais si le fonctionnaire retraité redevient fonctionnaire titulaire, la pension liquidée est annulée et sera recalculée à liquidation. Si le fonctionnaire retraité devient agent non-titulaire de la fonction publique, le montant annuel des revenus d'activité est plafonné, à la manière du cumul intra-régime de : il ne peut dépasser le tiers du montant annuel de la pension. L'excédent est déduit de la pension après un abattement (égal à la moitié du minimum garanti pour une carrière au dessus de 40 annuités). 

\paragraph{2009, la \og libéralisation du cumul\fg{}:}  En 2009, le dispositif est à nouveau modifié. Pour le régime général, la limite de cumul est supprimée sous certaines conditions\footnote{Circulaire CNAV n° 2009/25 du 13 mars 2009 mettant en application l'article 88 de la LFSS pour 2009 (loi n° 2008-1330 du 17 décembre 2008)}. Ainsi, pour bénéficier d'un cumul intégral, les assurés doivent (i) Avoir atteint l'âge légal de départ en retraite et avoir liquidé l'ensemble de leur pensions (régimes de bases et complémentaires) et (ii) avoir atteint la durée d'assurance cible pour le taux plein ou l'âge d'age d'obtention du taux plein. Le délai de latence de 6 mois pour poursuivre l'activité chez le même employeur est supprimé, mais la condition formelle de rupture du contrat de travail est maintenue pour les salariés. Pour les individus ne satisfaisant pas les deux conditions, la législation d'avant réforme (plafond de cumul et délai de carence) s'applique. La réforme prévoit en outre une ouverture du dispositif aux individus ayant liquidé au titre de l'inaptitude qui n'y avait pas accès précédemment\footnote{Article L352-1 du CSS, abrogé par l'article 88 de la loi n° 2008-1330 du 17 décembre 2008.}. Pour la fonction publique, la règle de cumul intégral est étendue aux anciens fonctionnaires devenant non-titulaire de la fonction publique, sous condition d'avoir liquidé l'ensemble des droits et d'avoir atteint le taux plein (comme pour le RG). La réforme de 2009 crée donc deux catégories de cumul emploi-retraite, le cumul intégral et le cumul limité, selon que les conditions d'accès au cumul intégral sont remplies ou non. Le cumul inter-régime reste non réglementé. 


\paragraph{La réforme de 2014: l'harmonisation du dispositif} La réforme des retraites de 2014 modifie à nouveau le dispositif\footnote{Articles 19 et 20 de la loi \no 2014-40 du 20 janvier 2014}. Cette fois, le cumul inter-régime est de fait réglementé. En effet, la réforme instaure une condition de cessation totale d'activité pour pouvoir bénéficier d'une pension de retraite. Avant le 1er janvier 2015, cette condition porte uniquement sur l'arrêt d'activité dans le régime concerné (versant la pension). La réforme étend donc cette condition à la liquidation des pensions dans tous les régimes auxquels un individu a acquis des droits. Cette modification restreint de fait le cumul entre la perception d'une pension dans un régime et la poursuite de l'activité dans un autre. En conséquence, à partir de la date de la première liquidation, il est impossible d'acquérir de nouveaux droits dans un autre régime. Toute poursuite d'activité doit se faire dans le cadre du cumul emploi-retraite, c'est-à-dire sans accumulation de nouveaux droits de retraite. Il n'y a toutefois pas de plafond de cumul inter-régime. 

La réforme de 2014 modifie également les deux types de cumuls intra-régime (intégral et limité). Pour le cumul limité, la suspension de la pension en cas de dépassement du plafond est remplacé par un écrêtement de la pension au dessus du plafond. Pour le cumul intégral, la condition de liquidation dans tous les régimes est assouplie, pour les régimes pour lesquels l'âge d'ouverture des droits est supérieur à l'âge auquel l'individu rempli les conditions d'accès pour le cumul intégral. 



\ifx\isEmbedded\undefined
\newpage
\bibliography{../../Biblio/biblio-rapport}
\end{document}
\else \fi