Les aides personnelles au logement sont des prestations versées sous conditions de ressources par l'état et elles ont pour vocation de soutenir les personnes et les  familles aux ressources limitées dans leur effort financier dédié au logement. Elles constituent l'intervention de l'\'Etat du côté de la demande de logement, contrairement aux dispositifs d'aide à la pierre qui eux agissent plutôt sur l'offre de logement. Dans ce guide législatif, nous ne nous intéresserons qu'à la partie demande de la politique du logement.

Les prestations logements se décomposent en deux branches : l'aide personnalisée au logement (APL) d'une part et l'allocation logement (AL) de type familial ou social (ALF ou ALS) d'autre part. Les ménages sont éligibles à l'un ou à l'autre des dispositifs selon leur situation: statut d'occupation du logement (en accession ou en location foyer ou hors foyer); adulte isolé ou en couple; nombre d'enfant. Le montant de l'aide dépend des caractéristiques précédentes ainsi que des ressources du loyer et de la zone d'habitation.

Historiquement, l'ALF est la plus ancienne des aides au logement toujours en vigueur puisqu'elle a été créée en 1948 dans le but d'aider les familles à faire face à la hausse des prix du loyer qui faisait suite à la reconstruction. Cette aide s'adresse aujourd'hui aux familles ayant des enfants ou des proches infirmes à charge, ainsi qu'au jeunes couples mariés sans enfants qui n'entrent pas dans le cadre des APL. Vient ensuite l'ALS, créée en 1971 initialement pour soutenir les personnes âgées de plus de 65 ans, les personnes handicapées et les jeunes travailleurs (moins de 25 ans). À partir de 1991, elle a été étendue à toute personne non éligible à l'ALF ou à l'APL. Enfin l'APL, créée en 1977, s'adresse à toute personne locataire d'un logement neuf ou ancien faisant l'objet d'une convention entre le propriétaire et l'\'Etat, ainsi qu'aux accédants à la propriété uniquement s'ils remboursent un prêt aidé par l'\'Etat (PAP) ou un prêt conventionné (PC), dont les prêts à l'accession sociale (PAS) font partie.

Les modalités de calcul des aides dépendent du secteur dans lequel se trouve le bénéficiaire potentiel. Pour les ménages du secteur locatif hors foyer, la formule et les paramètres de calcul est la même en APL et en AL depuis le 1\ier{} janvier 2001. En secteur accession il existe deux barèmes différents pour l'APL et pour l'AL. Enfin, en secteur foyer il y a deux barèmes d'APL (APL 1 et APL 2) et le barème AL est identique au barème AL en accession.

Les droits aux aides personnelles au logement ouvre également le droit à une prime de déménagement qui sera néanmoins laissée de côté dans ce guide.

Les tableaux~\ref{tab:logcond} et~\ref{tab:logbar} résument respectivement les conditions d'éligibilité et la législation relatives aux formules et aux barèmes des aides personnelles au logement.

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%Revoir une manière de mieux intégrer la figure + inclure tableau récap des barèmes

\begin{fig}[15cm]{Récapitulatif des conditions d'allocation des aides au logement \label{tab:logcond}}
{\graphique [1]{recapcond}}
    {\footnotesize }
\end{fig}

\section{Conditions de ressources: APL et AL}
Depuis le 1\ier{} janvier 2013, les ressources à prendre en considération pour le calcul des droits pour l'année N sont celles perçues durant l'année N-2 (appelée année civile de référence) par l'allocataire, son conjoint ou concubin, et celles de tout autre personne ayant vécu au moins 6 mois au foyer du bénéficiaire au cours de l'année N-1 et y vivant toujours au moment de la demande d'aide au logement.
\subsection{Base de calcul commune à l'APL et à l'AL}
\subsubsection{Détermination des ressources à prendre en compte}
Par ressource, nous entendons ici le total des revenus nets catégoriels (RNC) retenus pour le calcul du montant de l'impôt sur le revenu (IRPP), après prise en compte de certaines déductions, abattements et majorations afférant à chacune des catégories de revenus listées ci-dessous\footnote{Notamment l'abattement de 10\% pour les salariés, pensionnés ou retraités ; les abattements supplémentaires propres à certaines professions et aux revenus de non-salariés tels que les auto-entrepreneurs, les artistes-auteurs ou encore les vendeurs à domicile indépendants. Voir détails sur le site de la Caisse des allocations familiales \url{https://wwwd.caf.fr/wre-dtrsa-web/PopupDtRsaAideResNonSal.jsp?modeAffichage=null}}:%revoir la commande pour que le lien url fonctionne

\begin{itemize}
\item Les revenus fonciers
\item Les bénéfices industriels et commerciaux
\item Les bénéfices de l'exploitation agricole
\item Les traitements,  salaires, indemnités, émoluments, pensions et rentres viagères
\item Les revenus de capitaux mobiliers
\item Les plus-values de cession à titre onéreux de biens ou de droits
\item Rémunérations de certains gérants majoritaires de SARL.\\
\end{itemize}

\noindent Aux revenus nets catégoriels mentionnés ci-dessus s'ajoutent:
\begin{itemize}
\item Les revenus perçus hors de France ou versés par une organisation internationale pendant l'année de référence (RHF) ;
\item Les revenus taxés à un taux proportionnel ou soumis à un prélèvement libératoire sur le revenu (RTP) ;
\item Les indemnités journalières d'accidents du travail et maladie professionnelle (IJ) ;
\item Les rémunérations des heures supplémentaires travaillées et exonérées au titre de l'IRPP (HSE) ;
\item Les majorations de retraites des personnes ayant élevé au moins 3 enfants si elles sont soumises à l'IRPP (MR) ;
\item Les reports de déficits constatés au cours d'une année antérieure à l'année de référence (RD).
\end{itemize}


\subsubsection{Situations spéciales donnant droit à des déductions, abattements et majorations supplémentaires}
Afin que l'allocation des aides au logement soit sensible aux situations de chacun, le droit français reconnaît un certain nombre de cas particuliers donnant droit à des déductions, abattements ou majorations supplémentaires. \\

\textbf{Les charges déductibles}\\
Seuls trois types de charges peuvent être déduits du revenu que nous venons de définir dans la section précédente, notamment les pensions alimentaires, et un abattement  pour les personnes âgées nées avant le $1^{er}$ janvier 1931 et pour les personnes invalides. Cet abattement s'élève à  2\,312 euros pour les revenus globaux nets\footnote{Le revenu global net est égal au revenu global brut auquel on retranche les charges déductibles que sont le déficit foncier, les pensions alimentaires aux descendants et ascendants et les pertes de capital liées à la création d'entreprise.} inférieurs à 14\,220 euros ou à 1156 euros pour les revenus compris entre 14\,220 euros et 22\,930 euros.\\

\textbf{Les différents abattements}\\
\noindent \textit{Sur les ressources de certaines personnes} : Les ressources de l'année de référence  peuvent bénéficier d'un abattement supplémentaire de 11\,134,18 euros si les personnes suivantes vivent dans le foyer du bénéficiaire : les enfants de l'allocataire ou de son conjoint ; les ascendants de l'allocataire ou de son conjoint âgés d'au moins 65 ans \footnote{Ou d'au moins 60 ans en cas d'inaptitude au travail.}  ; les ascendants, descendants ou collatéraux de l'allocataire ou de son conjoint déclarés grands infirmes.\\

\noindent \textit{Pour double activité} : Un abattement forfaitaire de 95 euros s'applique lorsque les deux conjoints ont exercés une activité durant l'année de référence, et si chacun des deux revenus a été inférieur à 4\,740,48 euros \footnote{Ce montant est égal à 12 fois la base mensuelle de calcul des allocations familiales de l'année 2011.}.\\

\noindent \textit{En raison de certains évènements}: Un abattement de 30\% supplémentaire est appliqué sur les revenus d'activité professionnelle \footnote{Cela concerne les revenus d'activité salariée et non salariée ainsi que les indemnités journalières de Sécurité Sociale} dans les cas où l'individu perçoit des allocations chômage ou de formation \footnote{L'abattement s'applique seulement à partir du deuxième mois d'indemnisation}. Cet abattement s'applique aussi aux indemnités chômage de l'individu lorsque celui-ci bénéficie d'un avantage de vieillesse ou d'invalidité, d'une rente d'accident du travail, de l'allocation aux adultes handicapés ou en cas d'arrêt maladie supérieur à 6 mois.\\

\noindent \textit{En cas de double résidence pour raisons professionnelles} : Lorsque l'individu (ou son conjoint) est contraint pour raisons professionnelles de disposer de deux résidences principales, un abattement forfaitaire de 2589 euros est effectué sur les ressources de l'année de référence. \\

\textbf{La neutralisation des ressources}\\
Certaines situations permettent de ne pas prendre en compte les ressources du conjoint ou concubin du bénéficiaire lors du calcul des ressources. Notamment, en cas de décès, de divorce ou d'absence du foyer pour séparation de fait. Les ressources  professionnelles et indemnités chômage et journalière de l'allocataire ou du conjoint ne sont pas non plus prises en compte lorsqu'un des 2 membres cesse son activité pour s'occuper d'un enfant de moins de 3 ans, ou a plusieurs enfants. Enfin, pour les bénéficiaires du Revenu de Solidarité Active (RSA), si les ressources du foyer entrant dans le calcul des droits au RSA sont inférieures au RSA-socle, les revenus d'activité professionnelle et les indemnités chômage et de sécurité sociale ne sont pas prises en compte. \\

\textbf{L'évaluation forfaitaire des ressources}\\
Ce dispositif permet de prendre en compte certains changements de situation qui ont pu se produire entre l'année de référence N-2 et l'année de demande d'ouverture des droits afin de refléter au mieux la situation financière des bénéficiaires au moment où l'aide est versée, notamment quand les revenus de l'année N-2 ne sont pas représentatifs de la situation actuelle. Les ressources de l'individu sont évaluées de manière forfaitaire lorsque ce dernier a repris une activité entre N-2 et N et que ses revenus étaient très faible ou nuls pour l'année de référence\footnote{Les ressources du bénéficiaire ou des deux membres du couple sont déclarées faibles lorsqu'elles sont inférieures à 9328 euros, ce qui représente 1015 fois le SMIC horaire brut au 31 décembre de l'année de référence}. Pour les salariés, l'estimation des ressources est égale à 12 fois le salaire mensuel du mois qui précède la demande d'allocation, et pour les employeurs et travailleurs indépendants, la base retenue est celle de 1\,500 fois le SMIC horaire au 1\ier{} juillet qui précède la demande d'allocation.

Lors du premier renouvellement de droits, les ressources des ménages qui ont été sujets à une évaluation forfaitaire sont à nouveau estimées forfaitairement en utilisant la rémunération du mois de novembre précédant la demande.Enfin, ce dispositif ne s'applique pas aux jeunes de moins de 25 ans (ou au couple dont l'un des deux membres a moins de 25 ans) s'il perçoit un salaire mensuel net fiscal inférieur à un montant fixé par arrêté interministériel.

\subsection{Dispositifs spécifiques à l'APL et à l'AL.}
\subsubsection{Dispositif spécifique à l'APL}
Les personnes isolées résidant dans un logement foyer bénéficient d'un abattement forfaitaire de 2\,589 euros si elles apportent la preuve qu'elles assurent ou contribuent à assumer financièrement des charges familiales.

\subsubsection{Dispositif spécifique à l'AL}
Les personnes seules en accession ou en foyer bénéficie d'un abattement forfaitaire sur les ressources de l'année de référence si elles assurent la charge d'un ou plusieurs enfants ou personnes\footnote{Cet abattement est d'un montant de 901 euros pour un ou deux enfants ou personnes à charge, et de 1350 pour 3 personnes ou plus}.

\subsubsection{Les  planchers de ressources}
Lorsque les ressources déclarées sont trop faibles et inférieures à inférieures à un certain montant, on retient alors ce montant plancher comme ressources pour l'année de référence pour le calcul des APL et des AL. Ce dispositif concerne uniquement les étudiants dans le secteur locatif ou en foyer, et les montants de ces planchers varient en fonction de leurs situations (boursiers ou non). Voir le tableau \ref{tab:plancher1} pour le détail des planchers.

\begin{table}[ht]
\caption{Planchers de ressources selon les situations des étudiants (en \euro)}
\centering
\begin{tabular}{c c c}
\hline
 & Locatif & Foyer\\ [0.5ex]
 \hline
 Etudiant boursier & 6\,000 & 4\,900\\
 Etudiant non boursier & 7\,500 & 5\,800\\ [1ex]
 \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:plancher1}
 \end{table}

Les planchers concernant le secteur accession sont résumés dans le tableau \ref{tab:plancher2}. Toutefois, certaines dérogations sont applicables quand les individus se trouvent dans une des situations décrites dans la section 3.1.1.2. postérieurement à l'opération d'accession. Une dérogation s'applique aussi quand le bénéficiaire ou son conjoint bénéficie se voit dans l'obligation d'arrêter son activité professionnelle et bénéficie d'une pension d'invalidité, d'une rente d'accident du travail, ou de l'allocation aux adultes handicapés.

\begin{table}[ht]
\caption{Planchers de ressources pour le secteur accession}
\centering
\begin{tabular}{c| m{5cm}| m{4cm}}
\hline
Allocation concernée & Bénéficiaires & Plancher appliqué\\ [0.5ex]
 \hline
 AL &Propriétaires occupant dont le prêt a été signé entre le 01/10/92 et le 30/09/94 & 3\,900\\
 AL & Autres cas & 16,25 fois la mensualité réelle non plafonnée\\
 APL & Propriétaires accédants dont le prêt a été signé entre le 01/01/1983 et le 30/06/87 & 8\,000\\
 APL & Autres cas & 16,25 fois la mensualité réelle non plafonnée\\[1ex]
 \hline
 \end{tabular}
 \label{tab:plancher2}
 \end{table}

\subsection{Récapitulatif pour le calcul des ressources}
Le tableau \ref{tab:récap} résume le mode de calcul des ressources du paramètre R, nécessaire au calcul des droits aux prestations logement.
\begin{table}[htbp]
  \centering
  \small
  \caption{Tableau récapitulatif des ressources à prendre en compte pour le calcul des aides au logement (paramètre R)}
    \begin{tabular}{m{5cm}|m{8cm}}
    \midrule
    \multicolumn{1}{c}{\textbf{Montant à prendre en compte}} & \multicolumn{1}{c}{\textbf{Remarques/Conditions d'application}} \\
    \hline\hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Ressources à prendre en compte dans le cas général (section 3.1.1.1)}} \\
    \hline
    \multicolumn{1}{l}{RNC} & Après prise en compte des éventuels abattements, déductions et majorations. \\
    \multicolumn{1}{l}{+ RHF} &  \\
    \multicolumn{1}{l}{+ RTP} &  \\
    \multicolumn{1}{l}{+ IJ} &  \\
    \multicolumn{1}{l}{+ HSE} &  \\
    \multicolumn{1}{l}{+ MR} &  \\
    \multicolumn{1}{l}{+ RD} &  \\
    \hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Charges déductibles}} \\
    \hline
    - pensions alimentaires &  \\
    - 2312\euro & si personnes nées avant le 01/01/31 ou invalide ET revenu net global < 14 220\euro.  \\
    - 1156\euro & si personnes nées avant le 01/01/31 ou invalide ET 14 220 < revenu net global < 22 930\euro.  \\
    \hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Abattements}} \\
    \hline
    - 11 134,18\euro & si enfants; ascendants > 65 ans; grand infirme, vivent au foyer  \\
    - 95\euro & si les 2 conjoints ont eu une activité professionnelle et chaque revenu < 4740,48\euro \\
    -2589\euro & si le bénéficiaire a 2 logements pour des raisons professionnelles. \\
    -30\% du revenu d'activité pro. (+indemnités chômage) & si individu perçoit des allocations chômage ou formation (si avantage vieillesse, invalidité, accident du travail) \\
    \hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Neutralisation des ressources}} \\
    \hline
    -ressources conjoint & si décès, divorce ou séparation de fait \\
    -(ressources pro. + indemnisations chômage) de l'allocataire ou concubin & si un des 2 membres cesse son activité pour garde enfants< 3 ans; ou plusieurs enfants. \\
    -(ressources pro. + indemnisations chômage) de l'allocataire ou concubin & si ressources foyers prises en compte pour RSA<RSA-socle. \\
    \hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Dispositifs spécifiques}} \\
    \hline
    -2589\euro (APL) & si personne isolée vivant en foyer assume une charge familiale \\
    -901\euro (AL) & si personne isolée en accession ou en foyer a 1 ou 2 personnes à charge. \\
    -1350\euro (AL) & si personne isolée en accession ou en foyer a > = 3 personnes à charge.  \\
    \hline
    \multicolumn{2}{c}{\textit{Cas Particuliers}} \\
    \hline
    Les planchers & Consulter les tableaux lorsque les ressources sont trop faibles. \\
    L'évaluation forfaitaire des ressources  & Si ressources N-2 < (1015*SMIC Brut/h) et que l'individu a repris une activité, R= 12*(salaire du mois précédent) pour les salariés, ou R=1500*SMIC/h pour les employeurs et travailleurs indépendants. \\
    \bottomrule
    \end{tabular}%
  \label{tab:récap}%
\end{table}%

\section{Autres conditions nécessaires}
\subsection{Conditions sur le logement}
Le logement doit répondre aux caractéristiques de décence et de conditions minimales d'occupation pour ouvrir droit à l'aide au logement. Le logement doit être d'une surface au moins égale à 25m\up{2} pour deux personnes, plus 9m\up{2} supplémentaires pour chaque personne en plus, avec une limite de 79m\up{2} pour 8 personnes. Le logement doit aussi répondre à des exigences de salubrité, il doit en effet comporter un poste d'eau potable, de WC et d'un moyen de chauffage\footnote{Tout le détail des conditions que le logement doit remplir sont énumérées sur: \url{http://vosdroits.service-public.fr/particuliers/F2042.xhtml}}. Nous ne sommes néanmoins pas en mesure de prendre cette condition en compte dans notre modèle.

\subsection{Conditions sur le nombre d'enfant}
Contrairement à d'autres prestations, aucune limite du nombre d'enfants à charge n'est fixée pour accéder aux aides au logement. 

\subsection{Conditions sur le loyer minimum à payer (spécifique au secteur en accession et logement-foyer)}
Pour avoir droit à l'aide au logement, les personnes souhaitant en bénéficier doivent consacrer au loyer ou au remboursement de leur emprunt un certaine proportion des revenus du foyer. Ce loyer minimum varie en fonction des ressources du foyer ainsi que du nombre de personnes à charge (cf. section ??)

%Voir si cette subsection est pertinente ici où s'il vaut mieux la décaler ailleurs.
\subsection{Zones géographiques}
Dans un soucis de prendre en compte le niveau de vie de la zone géographique dans laquelle le bénéficiaire vit pour le calcul les droits, les plafonds des loyers sont définis différemment selon l'endroit où se trouve le logement. Ils sont plus élevés dans les zones géographiques dans lesquelles les loyers sont le plus élevés. Trois zones sont ainsi distinguées: la zone 1, avec les plafonds les plus hauts, correspond à l'agglomération parisienne; la zone 2 inclut le reste de l'île de France et les communes de plus de $100 000$ habitants; et la zone 3 rassemble les villes de moins de $100 000$ habitants. 

\section{Calcul et montant des aides pour le logement}
\subsection{Secteur locatif hors logement foyer}
Le tableau \ref{tab:logbar} rapporte les différentes formules à appliquer selon l'aide concernée et la situation du logement.

\begin{fig}[15cm]{Récapitulatif des formules de calcul des aides au logement \label{tab:logbar}}
{\graphique [1]{recapbar}}
    {\footnotesize }
\end{fig}

Où\footnote{Tous les détails des plafonds peuvent être trouvé dans le document: Ministère de l'égalité, des territoires et du logement (2013), \'Eléments de calcul des aides personnelles au logement}:
\begin{itemize}
\item L représente le loyer réel ou la mensualité de remboursement, qui doit être inférieur à un certain plafond variable en fonction de la zone géographique et le nombre de personnes à charge.
\item E représente l'équivalence de loyer et de charge locatives, qui doit être inférieur à un certain plafond variable tout comme L.
\item C est un forfait de charges dont le montant dépend de la situation.
\item Pp représente la participation minimum du ménage à la dépense de logement (cf. section ??)
\item K est un coefficient de prise en charge d'une partie du loyer (cf. section ??)
\item L0 et E0 le montant minimal que le ménage doit consacrer à son logement (ou son équivalence) (cf. section ??)
\end{itemize}
 
\subsubsection{Loyer minimum (L0)}

Le loyer minimum annuel est exprimé en pourcentage des ressources du foyer telles que définies dans la section 3.1, et représente la fraction du loyer (ou remboursement de l'emprunt) qui doit obligatoirement être pris en charge par l'allocataire. L0 est obtenu en découpant les ressources en 5 tranches auxquelles un taux différent et progressif est appliqué, taux qui varient aussi en fonction du nombre de personnes à charge (pris en compte par le calcul d'un nombre de parts)\footnote{Ces taux ne sont pas les mêmes pour les AL et pour les APL.}. Les montants obtenus sont additionnés puis majoré d'un montant forfaitaire (égal à 76.32 \euro en 2013), et le tout est divisé par 12.

\subsubsection{La participation personnelle (Pp)}
Ce paramètre intervient dans le calcul de l'APL et l'AL en secteur location avec la nouvelle formule (à partir de 2001). La
La participation personnelle $Pp$, est exprimée comme la somme d'une participation minimale ($P0$) et d'une participation proportionnelle ($Tp$) à une fonction des ressources du bénéficiaire ($Rp$). La formule de calcul de $Pp$ est la suivante :
\begin{equation}\label{Pp}
    P_p = P_0 + T_p * R_p
\end{equation}

Plus précisément :
\begin{itemize}
  \item $P0$ est la participation minimale est égale au minimum entre un paramètre plancher (34.53 \euro en 2013) et un pourcentage de la dépense de logement plafonnée ($8.8\%*(L+C)$)
  \item $Tp$ est le taux de participation personnelle, égal à ma somme de $Tf$, un taux fonction de la taille du ménage et de $Tl$, un taux complémentaire fixé par arrêté en fonction de la valeur du rapport entre le loyer retenu dans la limite du plafond et un loyer de référence.
  \item $Rp$ est la différence entre les ressources du bénéficiaire $R$ et un montant forfaitaire $R0$.
\end{itemize}

