\ifx\isEmbedded\undefined
\input{../../Style/ipp-separate}
\chapter*{Introduction\label{introduction}}
\else \fi



\section*{\label{Objectifs}Objectifs de l'étude}

\ L'objectif de ce précis est de présenter les éléments qui composent la rémunération des fonctionnaires et leurs modes de calcul. Il s'agit également de faire l'historique et l'état des lieux de la rémunération des agents publics afin d'informer le débat public.

\section*{\label{Plan}Plan du rapport}

\subsection*{\small{Chapitre~1: Présentation générale}}
\noindent \ Ce chapitre a d'abord pour objectif de présenter les éléments de l'architecture de la fonction publique nécessaires à la compréhension de la paie des fonctionnaires. Ensuite, nous présentons les tendances récentes de la rémunération des agents publics pour avoir une vision d'ensemble des enjeux, en termes de dépense publique notamment, qui y sont liés.


\subsection*{\small{Chapitre~2: Histoire de la rémunération dans la fonction publique}}
\noindent \ Cette partie vise à présenter succinctement l'histoire des traitements dans la fonction publique, en présentant brièvement les origines anciennes de la rémunération des fonctionnaires et le système de traitement tel qu'il est défini depuis 1946 et approfondi dans le statut général de la loi le Pors. Il s'agit de saisir les grandes évolutions de la rémunération, qui déterminent largement la forme de la rémunération actuelle des fonctionnaires ainsi que du débat public qui l'entoure.

\subsection*{\small{Chapitre~3: Les éléments de la rémunération du fonctionnaire}}
\noindent \ Dans cette partie, nous définissons les éléments principaux du traitement du fonctionnaire. Nous précisons le mode de calcul des montants de ces éléments, et, le cas échéant, leurs paramètres les plus récents. Il s'agit de clarifier la composition de la fiche de paie d'un fonctionnaire.
\ifx\isEmbedded\undefined
%\newpage
%\bibliography{../../Biblio/biblio-rapport}
\end{document}
\else \fi
