%%%%%%%%%%%% Introduction %%%%%%%%%%%%%%%


Le système de Sécurité sociale français étant essentiellement financé par des cotisations assises sur les salaires, ces dernières représentent un poids économique substantiel, tout en occupant une place importante dans le débat public. L'objectif de ce \emph{Guide législatif IPP} est d'offrir une présentation d'ensemble des cotisations sociales et des autres prélèvements sociaux assis sur les salaires en France. Outre une liste détaillée des différents prélèvements et des informations précises sur la détermination de leur montant, le lecteur trouvera dans le présent document des éléments de cadrage sur l'organisation de la Sécurité sociale française et son financement.

La législation française relative aux cotisations sociales étant particulièrement complexe, le présent guide ne vise pas à l'exhaustivité. Son objectif est de fournir des informations suffisamment détaillées pour permettre aux économistes et à un public de non-spécialistes s'intéressant au sujet de comprendre la manière dont sont calculés les prélèvements sociaux en France. Sa lecture doit permettre de mieux saisir les termes des débats récurrents sur le financement de la protection sociale et le coût du travail en France. Ce document a été pensé comme un outil complémentaire aux \emph{Barèmes IPP - Prélèvements sociaux} (\citet{ipp_baremes_prelevements}), qui compilent les valeurs de l'ensemble des paramètres législatifs nécessaires aux calculs des prélèvements sociaux depuis 1930 (disponibles sur le site de l'IPP: \texttt{http://www.ipp.eu/fr/outils/baremes-ipp/}). Ces barèmes et les informations contenues dans le présent \emph{Guide législatif IPP} ont servi à la programmation du modèle de microsimulation statique de l'IPP \TAXIPP, qui permet de simuler la législation socio-fiscale française en général, et les prélèvements sociaux en particulier. Ce guide pourra également compléter utilement l'utilisation du simulateur interactif de bulletin de salaire de l'IPP (accessible librement sur le site de l'IPP: \texttt{http://www.ipp.eu/fr/outils/comprendre-son-bulletin-de-salaire/}).

Si des références législatives ont été insérées pour permettre au lecteur d'accéder à des informations plus détaillées en allant directement puiser dans les sources brutes, ce guide ne prétend en aucun cas se substituer à une documentation juridique, telle qu'on peut la trouver dans les manuels spécialisés de droit social ou fiscal. Par ailleurs, si nous nous attacherons à présenter les grandes évolutions ayant affecté les cotisations sociales (modifications de l'assiette et des taux) ainsi que les débats politiques ayant accompagné la mise en place de certaines mesures importantes (comme les politiques de réduction des cotisations employeur ), ce guide ne constitue pas une analyse historique ou socio-politique des prélèvements sociaux en France, et tout lecteur intéressé par de telles approches devra se reporter à des ouvrages spécialisés d'histoire de la Sécurité sociale.

La version actuelle traite essentiellement du régime général, des régimes du secteur public et des régimes des travailleurs indépendants, et ne présente pas les cotisations sociales permettant de financer les régimes spéciaux. Par ailleurs, les régimes spécifiques à certaines professions (VRP, salariés d'établissements hôteliers et de restauration, etc.) ne sont pas présentés du fait de leur complexité. Par ailleurs, il convient de garder à l'esprit que seuls les prélèvements sociaux assis sur les \emph{salaires} sont l'objet de ce guide: ainsi, ceux des prélèvements assis sur le capital destinés au financement de la Sécurité sociale ne seront pas passés en revue.

Le guide s'ouvre sur une description générale du système d'assurance sociale en France: des éléments de cadrage sur l'architecture de la Sécurité sociale, ses recettes et ses dépenses sont fournis au chapitre 1. Nous présenterons ensuite les règles permettant de déterminer les assiettes des prélèvements sociaux et le traitement des différents éléments de rémunération (chapitre 2), avant de revenir en détail sur chacun des prélèvements existants (chapitre 3). Enfin, le chapitre 4 sera entièrement consacré aux différentes mesures de réduction de cotisations sociales, qui se sont succédé depuis les années 1990.

Les sources dans lesquelles nous avons puisé pour écrire ce \emph{Guide législatif IPP} sont de plusieurs types. Tout d'abord, nous avons utilisé les lois et décrets parus au \emph{Journal Officiel} et les documents publiés par les administrations compétentes. Les séries des \emph{Mémento Social Francis Lefebvre} (\citet{lefebvre2013social}), des \emph{Mémento Fiscal Francis Lefebvre} (\citet{lefebvre2013fiscal}) et des \emph{Mémento Paie Francis Lefebvre} (\citet{lefebvre2013paie}) ont constitué des sources d'informations précieuses.  Nous avons également eu recours aux Précis de droit de la sécurité sociale de J-J. Dupeyroux (\citet{Dupeyroux2011}) et à l'ouvrage \emph{La Sécurité sociale. Son histoire à travers les textes} (\citet{SecuriteSociale1988}). Les références plus spécifiques seront citées dans chaque sous-partie. \\
