
A l'heure actuelle, en France, dans un contexte de maintien du chômage à un niveau élevé, le coût du travail est au centre des débats politiques. Les gouvernements qui se sont succédé en France depuis le début des années 1990 ont mis en place des réductions de cotisations sociales patronales. L'idée sous-jacente était qu'en baissant le coût du travail pour les employeurs, cette politique stimulerait la création d'emplois, ou du moins éviterait des destructions de poste. La baisse des cotisations patronales a clairement un coût pour les finances publiques à court terme, les branches de Sécurité sociale collectant moins de contributions. Cependant, l'effet de moyen et long terme attendu est que la reprise de l'emploi et de la croissance permise par la baisse de cotisations permette de générer un surcroît de recettes fiscales, tant pour la Sécurité sociale que pour le budget général de l'État (via une croissance des impôts perçus et une baisse des transferts sociaux).

Ces dispositifs de baisse de \og charges \fg, initialement concentrés au Smic et à des niveaux très proches, touchent depuis le début des années 2000 à une plus large frange de salariés. L'objectif initial, qui était de réduire les cotisations patronales pour les moins qualifiés, afin de réduire la contrainte imposée par l'existence du salaire minimum en termes de coûts du travail, et de favoriser leur employabilité. Les années les plus récentes ont vu le débat politique et social mettre davantage l'accent sur l'importance du coût du travail des salariés français à tous les niveaux de qualification, relativement aux partenaires et concurrents commerciaux (dont l'Allemagne).
