

\section{Réduction des taux statutaires des cotisations de la branche famille}

Les mesures de réduction de cotisations sociales ont commencé au tout début des années 1990, avec la baisse des cotisations finançant la branche famille de la Sécurité sociale. Le taux des cotisations employeurs a été abaissé au 1\up{er} février 1992 de 7,00\% à 5,40\% \footnote{La baisse des taux de cotisations famille remonte en fait aux années 1960. Par ailleurs, en 1989, la cotisation a été déplafonnée, et son taux (global) a été ramené de 9 à 8\%.}. Afin de compenser la perte de ressources de la branche famille, une partie de la CSG\footnote{La Contribution sociale généralisée a été instaurée au 1\up{er} février 1991.} est affectée au financement des allocations familiales.

\section{Exonération totale ou partielle des cotisations de la branche famille}

Outre la baisse du taux statutaire, la politique de baisse des charges patronales du début des années 1990 a mis en place une exonération totale ou partielle de la cotisation sociale famille, à compter du 1\up{er} juillet 1993.

En 1995 et 1996, ce dispositif s'est cumulé avec la ristourne Juppé (voir ci-dessous) jusqu'au 30 septembre 1996, date à laquelle il a été supprimé.


\subsection{Du 1\up{er} juillet 1993 au 30 juin 1994}

Au 1\up{er} juillet 1993, les employeurs ont été totalement exonérés de cotisations famille pour leurs employés payés moins de 1,1 fois le Smic, et à hauteur de moitié pour les salariés rémunérés entre 1,1 et 1,2 fois le Smic (le taux applicable passant de 5,4\% à 2,7\%).

\textsc{Reference:} Loi 93-953 du 27/07/1993.

\textsc{Source:} BSP \no 22, juillet 1993.

\subsection{Du 1\up{er} juillet 1994 au 30 décembre 1994}

Une loi entrée en vigueur en janvier 1994 prévoyait d'augmenter le plafond de l'exonération de cotisations(à 1,5 Smic pour une exonération totale et à 1,6 Smic pour une exonération partielle). L'augmentation des plafonds devait se mettre en place progressivement sur 5 ans. Toutefois, les nouveaux plafonds ont été appliqués dès janvier 1994 aux entreprises nouvellement créées.

\begin{description}
  \item[Cas général:]
  Entre 1 and 1,1 Smic : Exonération totale (5,4\%)\\
  Entre 1,1 and 1,3 Smic: Exonération partielle (2,7\%)	\\

  \item[Nouvelles entreprises:]
  Entre 1 and 1,5 Smic : Exonération totale (5,4\%)\\
  Entre 1,5 and 1,6 Smic: Exonération partielle (2,7\%)	\\
\end{description}

Par ailleurs, l'exonération a été étendue à des catégories professionnelles affiliés aux régimes spéciaux de Sécurité sociale. \\

A la suite de l'instauration de l'exonération, certains acteurs se sont inquiétés du potentiel effet de ralentissement de la progression des salaires qu'elle pouvait entraîner. En effet, payer un salarié en dessous du plafond d'exonération coûte (environ 2,7\%) moins cher à la marge que le rémunérer au-dessus du plafond. Afin de limiter l'incitation des employeurs à maintenir les salaires à proximité du Smic, l'augmentation du plafond a été prévue et mise en place dès 1994. \\\

\textsc{References:} Loi quinquennale relative au travail, à l'emploi et à la formation professionnelle (loi 93-1313 du 12/20/1993 (JO du 12/21/1993)).

\subsection{Du 1\up{er} juillet 1995 au 31 août 1995}

En application de la loi 93-1313 citée précédemment, les plafonds ont été augmentés au 1\up{er} janvier 1995 (pour les entreprises ne bénéficiant pas des plafonds applicables aux nouvelles entreprises).

\begin{description}
\item[Cas général:]
  Entre 1 and 1,2 Smic : Exonération totale (5,4\%)\\
  Entre 1,3 and 1,3 Smic: Exonération partielle (2,7\%)	\\

\item[Nouvelles entreprises:]
  Entre 1 and 1,5 Smic : Exonération totale (5,4\%)\\
  Entre 1,5 and 1,6 Smic: Exonération partielle (2,7\%)	\\	 
\end{description}

A compter du 1\up{er} septembre 1995, l'exonération était cumulée avec la \og ristourne Juppé \fg (voir ci-dessous) pour les employés du régime général. Contrairement à ce qui était prévu par la loi 93-1313, les plafonds de l'exonération n'ont plus été augmentés après 1995, et le dispositif a été supprimé au 1\up{er} octobre 1996.

\textsc{Références:} Loi quinquennale relative au travail, à l'emploi et à la formation professionnelle (loi 93-1313 du 12/20/1993 (JO du 12/21/1993))

\section{Evolution du dispositif}

Certaines entreprises bénéficient encore en 2014 d'exonérations de cotisations famille, de manière temporaire ou pérenne. Il s'agit notamment des entreprises implantées dans des bassins d'emploi à redynamiser, dans les zones de redynamisation urbaine ou des jeunes entreprises dites innovantes (JEI). Les réductions de cotisations patronales dues au titre de la branche famille induites par ces dispositifs spécifiques sont marginales à l'heure actuelle (en termes de coût pour les finances publiques).

L'idée d'une réduction du taux statutaire de la cotisation famille a été remise au goût du jour à l'occasion des débats sur le coût du travail et l'emploi lors de la campagne présidentielle de 2012. La majorité du président sortant avait voté une exonération de cotisation famille (totale pour les salaires compris entre 1,6 et 2,1 Smic, partielle pour les salaires entre 2,1 et 2,4 Smic), mesure qui avait été inscrite dans la première loi de finances rectificative pour 2012. Cette mesure, sensée être financée par une hausse de la TVA, devait permettre d'alléger le coût du travail pour les salariés qui ne bénéficiaient pas des réductions Fillon. La nouvelle majorité présidentielle a toutefois annulé cette mesure (deuxième loi de finances rectificative pour 2012), qui n'a donc pas eu le temps d'entrer en vigueur.

Cependant, le gouvernement Ayrault-Hollande a finalement proposé une légère baisse de la cotisation famille dans la loi de finances pour 2014, afin de renforcer la baisse du coût du travail induite par le CICE\footnote{Voir Section 6.}. Le taux de cotisation a ainsi été ramené de 5,40\% à 5,25\% au 1\up{er} janvier 2014, quelque soit le taux horaire du salaire.\newline

\textsc{Références:} loi 2012-354 (LFR pour 2012 (1)) du 14/03/2012 (JO du 15/03/2012), art. 2; décret 2012-664 du 04/05/2012 (JO du 06/05/2012), art. 2 (titre II, B.), rétablissant l'art. L 241-6-1 du CSS; loi 2012-958 (LFR pour 2012 (2)) du 16/08/2012 (JO du 17/08/2012), art. 2 (titre II, A.).
