
\section{Le Credit d'Impôt pour la Compétitivité et l'Emploi - CICE (depuis le 1\up{er} janvier 2013)}

Conçu comme un piller majeur de la politique de lutte contre le chômage du gouvernement Hollande-Ayrault, le Crédit d'impôt pour la compétitivité et l'emploi (CICE) a été mis en place en 2013. Si formellement il consiste actuellement en une réduction ou un crédit sur l'impôt sur les sociétés, il fonctionne en pratique comme une réduction de cotisations patronales. Tout employeur redevable de l'impôt sur les sociétés peut obtenir un abattement sur le montant de son impôt égal proportionnel aux salaires inférieurs à 2,5 fois le salaire minimum. Le taux de la réduction, de 4\% sur les salaires versés en 2013, a été porté à 6\% depuis le 1\up{er} janvier 2014. Le CICE est cumulable avec le dispositif Fillon.\newline

Pour un salarié à temps plein toute l'année, la réduction est calculé comme le taux applicable multiplié par la rémunération brute du salarié, sous réserve que celle-ci soit inférieure à une rémunération inférieure ou égale à 2,5 Smic calculée comme suit:

\begin{equation} \nonumber
  REMUNERATION~PLAFOND = 2,5 \times SMIC~horaire \times (1820 + NHSA)
\end{equation}

où NHSA est le nombre d'heures supplémentaires effectuées dans l'année et 1820 est le nombre d'heures correspondant à la durée légale du travail.\newline

Le CICE permet à un certain nombre d'entreprises ne bénéficiant pas ou bénéficiant peu des mesures d'exonérations concentrées sur les bas salaires (\textit{cf. supra}) d'obtenir à leur tout une réduction des cotisations patronales. Ce nouveau dispositif visait à réduire le coût du travail d'une part plus grande de la main d'oeuvre française et favoriser l'emploi. Bien qu'il ait été créé pour bénéficier prioritairement aux entreprises exportatrices dont la compétitive est plus sensible aux différentiels de coût du travail entre pays, il bénéficie pour l'heure davantage aux entreprises du secteur tertiaire, du fait de leur structure salariale moins qualifiée.\newline

\textsc{Références:} Loi 2012-1510 (LFR pour 2012) du 29/12/2012 (JO du 30/12/2012), art. 66.

\section{Débats récents et évolutions à venir}

Malgré les critiques qui l'ont accueilli, notamment concernant la forte discontinuité (de 6\%) qu'il induit dans le coût du travail au niveau du plafond de l'exonération, le CICE a été conçu comme un dispositif permanent. Il pourrait toutefois être converti en simple réduction de cotisations patronales, afin de simplifier le dispositif pour les employeurs et d'en faire bénéficier les structures non assujetties à l'impôt sur les sociétés.

Le gouvernement prévoit aussi une réduction graduelle de la cotisation de la branche famille de la Sécurité sociale. Cette cotisation n'étant pas plafonnée, sa réduction permettrait de réduire le coût du travail pour l'ensemble des salariés du privé. Déjà réduit de 5,40\% à 5,25\% le taux devrait progressivement décroître pour devenir nul en 2017.

Par ailleurs, au lendemain de sa prise de fonction, le premier ministre Manuel Valls a annoncé son intention non seulement de mettre en place  des réductions de cotisations patronales supplémentaires, mais également d'introduire une réduction substantielle des cotisations salariales au niveau du Smic.

