\section{Les droits de mutation à titre gratuit }

Les mutations à titre gratuit recouvrent les transmissions sans contrepartie pour cause de décès, c'est-à-dire les successions, et les transmissions à titre gratuit entre vifs, c'est-à-dire les donations.

\subsection {Historique}
L'imposition des mutations à titre gratuit est devenue générale et systématique en France avec la loi des 5 et 19 décembre 1790 qui assujettit ces transmissions à un droit d'enregistrement. Cette loi a, elle-même, été remplacée par celle du 22 frimaire an VII, qui prévoyait des régimes fiscaux différents pour les successions et pour les donations. Ils avaient toutefois pour trait commun de comporter l'application, à la valeur brute de l'actif transmis, de taux proportionnels variant non seulement, comme maintenant, en fonction des liens de parenté existant entre le donateur et les bénéficiaires de la mutation mais encore en raison du caractère mobilier ou immobilier des biens en cause.

La loi du 25 février 1901 a accentué la différence entre l'imposition des donations et celle des successions d'une part en instituant pour celles-ci un tarif progressif et, d'autre part, en autorisant, sous certaines conditions, la déduction du passif héréditaire pour l'assiette des droits de succession.

Mais la loi du 14 mars 1942, rompant sur ce point avec la législation antérieure, a, au contraire, tendu à unifier le régime fiscal des mutations à titre gratuit en généralisant, dans toute la mesure du possible, les règles applicables aux successions. À cet effet, le législateur a pris trois sortes de mesures :

- il a rendu applicables aux donations certaines règles d'assiette dont la portée était précédemment limitée aux successions ;

- il a étendu à toutes les mutations à titre gratuit les tarifs prévus pour les mutations par décès (tarifs proprement dits, abattements sur l'actif, réduction sur les droits), sous réserve de quelques dispositions d'exception concernant des cas particuliers (donations-partages, donations par contrat de mariage) ;

- enfin, il a établi des règles nouvelles de liquidation tendant à considérer les diverses donations consenties par une personne et la transmission par décès de son patrimoine comme formant un tout pour l'application de l'impôt.

Ces règles fondamentales n'ont pas été affectées par les interventions législatives qui ont fréquemment eu lieu depuis 1942. Celles-ci ont, dans un premier temps, tendu à nuancer et à alléger la charge de l'impôt en créant de nombreux cas d'exonération et régimes spéciaux. Toutefois, depuis 1974, une nouvelle orientation s'était développée tendant à réduire la portée des exonérations existantes. Pour des motifs liés à la conjoncture économique, de nouvelles exonérations et de nouveaux régimes particuliers ont été créés ces dernières années.

D'autre part, diverses dispositions ont modifié les tarifs et barèmes et actualisé le montant des abattements. En dernier lieu, la loi portant diverses dispositions d'ordre économique et financier du 12 avril 1996 réforme la fiscalité des donations et des donations-partages, afin de faciliter la transmission entre vifs des patrimoines par un allégement des droits de mutation.


\subsection {Les droits de succession}
\subsubsection {Mode de calcul}

Avant d'être divisé en parts taxables entre les héritiers, l'actif successoral, c'est-à-dire la valeur totale des biens de la succession, fait l'objet d'une déduction des dettes à la charge personnelle du défunt.

 Depuis le 22 août 2007, le conjoint survivant et le partenaire lié par un pacte civil de solidarité (PACS) sont exonérés de droits de succession (CGI art. 796-0 bis). Le conjoint survivant bénéficiait jusqu'à cette date de seuils d'imposition plus avantageux que ceux de la succession en ligne directe, comme cela est toujours le cas pour les donations entre vifs. Les successions entre partenaires de PACS, régies de 2000 à 2007 par l'article 777 bis du Code général des impôts, étaient soumises à un taux de 40\% pour la fraction de la part nette taxable n'excédant pas 15~000~\euro~et à un taux de 50\% pour le surplus.

La loi du 22 août 2007 a également exonéré de droits de succcession les frères et s\oe urs, célibataires, veufs, divorcés ou séparés, à la double condition qu'ils soient âgés de plus de cinquante ans ou atteints d'une infirmité, et qu'ils aient été constamment domiciliés avec le défunt pendant les cinq années ayant précédé le décès (CGI art. 796-0 ter). Auparavant ceux-ci bénéficiaient d'un simple abattement de 57~000~\euro~depuis 2005.

Selon le degré de parenté existant entre le donateur et le bénéficiaire, un abattement est appliqué sur les successions en 2012 sur la part nette de chaque redevable et est fixé à :
\begin{itemize}
\item 159~325~\euro~pour les personnes handicapées quel que soit leur degré de parenté (cet abattement est cumulable);
\item 100~000~\euro~pour les ascendants et les enfants ;
\item 15~932~\euro~pour les frères et s\oe urs, qui ne remplissent pas les conditions pour être éxonérés de droits de succession ;
\item 7~967~\euro~pour les neveux et nièces ;
\item 1~594~\euro~pour les autres héritiers.
\end{itemize}

Enfin, pour calculer les droits de succession, l'administration fiscale établit un "rappel fiscal" : elle ajoute à la valeur des biens compris dans la déclaration de succession, la valeur des biens qui ont fait l'objet de donations antérieures à l'exception de celles qui remontent à plus de 15 ans.



\subsubsection {Taux applicables au 1er janvier 2013}
Les droits de succession (qui sont aussi ceux de donation en ligne directe) sont calculés en appliquant des taux marginaux par tranche à la part nette taxable reçue par chaque bénéficiaire, diminuée le cas échéant d'un abattement. On retrouve ces taux à l'article 777 du Code général des impôts.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Barème d'imposition des droits de mutation en ligne directe}}\\
\hline
Montant taxable après abattement    & Taux par tranche de part taxable \\
\hline
$\leq$ \nombre{8~072}~\euro                                                       & 5\%   \\
$\left[\nombre{8~072}~\textrm{\euro}~;~\nombre{12~109}~\textrm{\euro}\right]$    & 10\%  \\
$\left[\nombre{12~109}~\textrm{\euro}~;~\nombre{15~932}~\textrm{\euro}\right]$    & 15\% \\
$\left[\nombre{15~932}~\textrm{\euro}~;~\nombre{552~324}~\textrm{\euro}\right]$    & 20\%   \\
$\left[\nombre{552~324}~\textrm{\euro}~;~\nombre{902~838}~\textrm{\euro}\right]$    & 30\% \\
$\left[\nombre{902~838}~\textrm{\euro}~;~\nombre{1~805~677}~\textrm{\euro}\right]$    & 40\%   \\
$\geq$ 1~805~677 \textrm{\euro}                                                       & 45\%   \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
\smallskip
 La loi prévoit également des barèmes d'imposition différents selon les liens de parenté (frères et s\oe urs non exonérés, parents jusqu'au 4e degré, parents au-delà du 4e degré et non-parents).

\begin{center}
\begin{tabular}{|p{9cm}|p{4.5cm}|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Barèmes d'imposition des donations en ligne collatérale et entre non-parents}}\\
\hline
\multicolumn{1}{|c|}{Montant taxable après abattement}       &   \multicolumn{1}{c|}{Taux par tranche de part taxable} \\
\hline
\textit{Entre frères et s\oe urs} & ~~    \\
N'excédant pas  24~430\euro~                 & \multicolumn{1}{c|}{35\%}   \\
Supérieur 24~430\euro~     &  \multicolumn{1}{c|}{45\%}  \\
\hline
\textit{Entre parents jusqu'au 4e degré inclusivement}     &  \multicolumn{1}{c|}{55\%} \\
\hline
\textit{Entre parents au-delà du 4e degré et non-parents}    &  \multicolumn{1}{c|}{60\%} \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}



\subsubsection {Réformes récentes}
De 1983 à 2008, les barèmes d'imposition des mutations en ligne directe sont restés stables, accusant une légere augmentation lors de la conversion en euros appliquée à partir de 2002.  Ils ont ensuite été actualisés régulièrement entre 2008 et 2013 dans la même proportion que la limite supérieure de la première tranche du barème de l'impôt sur le revenu et arrondis à l'euro le plus proche. Ces actualisations correspondent à des augmentations n'excédant pas 3\% des seuils précédents.

Les taux du barème applicable aux successions (et aux donations en ligne directe) ont été portés par la loi de finances rectificative pour 2011 du 29 juillet 2011 de 35 à 40 \% pour l'avant-dernière tranche et de 40 à 45 \% pour la dernière tranche.

La loi du 21 août 2007 a non seulement exonéré les conjoints et partenaires de PACS de tout droit de succession, mais a également multiplié par deux le montant de l'abattement réservé aux enfants, ascendants et aux personnes handicapées, qui passe de 76~000 à 150~000~\euro. Le montant de l'abattement pour les frères et s\oe urs non exonérés passe de 5~000~\euro~ à 15~000~\euro. Cette-même loi met en place un nouvel abattement d'un montant de 7~500~\euro~ pour les neveux et nièces. Ces abattements seront ensuite actualisés au 1er janvier de chaque année dans la même proportion que la limite supérieure de la première tranche du barème de l'impôt sur le revenu et arrondis à l'euro le plus proche. De même, l'abattement opéré sur les parts successorales des autres héritiers, à défaut d'autre abattement, a été progressivement revalorisé passant ainsi de 1~500~\euro~en 2002 à 1~594~\euro~en 2013.

\subsection {Les droits de donation}
\subsubsection {Mode de calcul}
En matière de donation, les dettes qui ont été contractées par le donateur pour l'acquisition ou dans l'intérêt des biens transmis et qui sont mises à la charge du donataire dans l'acte de donation sont déductibles de l'assiette des droits de mutation à titre gratuit.

Pour le calcul des droits, les donations sont soumises aux mêmes abattements que les successions en faveur des personnes handicapées, enfants, ascendants et neveux et nièces. Les conjoints et partenaires de PACS bénéficient d'un abattement de 80~724~\euro puisque les exonérations de droits ne s'appliquent pas aux donations. D'autres abattements sont prévus pour les donations aux petits-enfants (31~865~\euro) et arrière-petits-enfants (5~310~\euro).

Les dons familiaux de sommes d'argent sont exonérés de droits de mutation à titre gratuit dans la limite de 31~865~\euro, tous les quinze ans, à la condition que le donateur ait moins de 80 ans et que le donataire soit majeur. Cette exonération se cumule avec les abattements dont bénéficient par ailleurs les donataires. Enfin ce type de donation n'est pas pris en compte lors du calcul de la part successorale (art. 784 du CGI).

\subsubsection {Taux applicables au 31 décembre 2012}
Les barèmes applicables aux donations en ligne directe sont ceux des successions en ligne directe. Il en est de même pour les barêmes d'imposition des donations entre collatéraux et non-parents. Quant aux conjoints et partenaires liés par un PACS, ils bénéficient d'un barème plus avantageux aux seuils de tranches d'imposition plus bas.
\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Barème d'imposition des donations entre époux et  partenaires d'un PACS }}\\
\hline
    Montant taxable après abattement        & Taux par tranche de part taxable \\
\hline
$\leq$ \nombre{8~072} \euro                  & 5\%   \\
$\left[\nombre{8~072}~\textrm{\euro}~;~\nombre{15~932}~\textrm{\euro}\right]$    & 10\%  \\
$\left[\nombre{15~932}~\textrm{\euro}~;~\nombre{31~865}~\textrm{\euro}\right]$    & 15\% \\
$\left[\nombre{31~865}~\textrm{\euro}~;~\nombre{552~324}~\textrm{\euro}\right]$    & 20\%   \\
$\left[\nombre{552~324}~\textrm{\euro}~;~\nombre{902~838}~\textrm{\euro}\right]$    & 30\% \\
$\left[\nombre{902~838}~\textrm{\euro}~;~\nombre{1~805~677}~\textrm{\euro}\right]$    & 40\%   \\
$\geq$ 1~805~677 \textrm{\euro}                                                       & 45\%   \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}




\subsubsection {Réformes récentes}
De 1983 à 2007, les abattement portant sur les donations entre conjoints, puis entre partenaires de Pacs, suivent la même évolution que les abattements sur les successions. De 2000 à 2007, la loi maintient la différence de traitement des conjoints et des partenaires de PACS en stabilisant le montant de leurs abattements  respectivement à 76~000~\euro et 57~000~\euro. La réforme de 2007 porte l'abattement pour les partenaires de PACS au niveau de celui des conjoints. Cet abattement sera ensuite régulièrement actualisé pour atteindre 80~724~\euro en 2013.
C'est également la loi de 2007 qui institue l'exonération des droits de mutation entre vifs pour les dons de sommes d'argent entre parents. Cette exonération n'est d'abord que conditionnée à l'âge du bénéficiaire (nécessairement majeur) et du donataire, ce dernier ne pouvant être âgé de plus de 65 ans selon la loi de 2007. Cette limite d'âge passe à 80 ans en 2010 sauf en ce qui concerne les donations aux enfants et neveux et nièces. C'est finalement la réforme de juillet 2011 qui généralise la limite d'âge de 80 ans  pour le donateur, mais qui instaure aussi une contrainte supplémentaire : l'exonération n'est désormais plus possible que tous les dix ans. Depuis août 2012, ce délai est passé à quinze ans.

\section{L'impôt de solidarité sur la fortune (ISF)}

\subsection{Changements pris en compte dans le simulateur entre 1997 et 2010}

\begin{description}

\item [majoration de 10\% de l'ISF entre 1995 et 1998 :]~\\
Cette majoration est appliquée sur l'impôt dû (après application des réductions et du plafonnement). Cette majoration a ensuite été intégrée au barème de l'ISF.
\item [abattement sur la résidence principale :] ~\\
Créé en 1999 pour une valeur de 20\%, passage de 20\% à 30\% à partir de l'année 2008 (loi TEPA)
\item [changement de taux et de seuils :] ~\\
Voir le fichier \texttt{Barèmes IPP - paramètres\_ISF}
\end{description}



\subsection{Plafonnement à 85\%}

Il existe un plafonnement des impôts à 85\% des revenus. Les impôts pris en compte ici sont la somme de l'ISF, de l'impôt sur le revenu ainsi que les prélèvements sociaux et la CSG-CRDS. Depuis 1996, un plafonnement du plafonnement a été mis en place. La réduction d'impôt au titre du plafonnement ne peut excéder au maximum :
\begin{itemize}
\item la moitié de l'impôt dû
\item ou si ce montant est plus important, l'impôt correspondant à un patrimoine taxable égal à la limite supérieure de la 2\eme tranche du barème (patrimoine taxable égal à \hbox{2 450 000 \euro} en 2011 pour un ISF dû de \hbox{11 000 \euro}).
\end{itemize}

Cela signifie que les contribuables dont le patrimoine est inférieur à la limite supérieure de la 2\eme tranche du barème bénéficient intégralement du plafonnement. Pour les contribuables dont le patrimoine taxable est compris en 2008 entre \hbox{2 450 000 \euro} et \hbox{3 620 000 \euro}, le plafonnement est limité à \hbox{11 000 \euro}. Enfin, pour les contribuables dont le patrimoine est supérieur à \hbox{3 620 000 \euro}, le plafonnement est limité à la moitié de l'ISF dû.

Pour l'année 2012, comme la méthode de calcul de l'ISF a été radicalement modifiée, le plafonnement est supprimé.


\subsection{Dernières lois de finances rectificatives}

\begin{description}
\item[Pour 2011 :] les patrimoines imposables inférieurs à 1~300~000~\euro~ sont exonérés d'ISF (Loi n° 2011-900 du 29 juillet 2011 de finances rectificative pour 2011). Les patrimoines supérieurs à 1~300~000~\euro~ sont imposés à partir de 800~000~\euro. \\
\item[Pour 2012 :] la loi de finances rectificatives de juillet 2011 avait prévu que l'ISF 2012 ne comprendrait plus que deux tranches, l'imposition se faisant dès le premier euro. Par ailleurs, une décote aurait dû être appliquée sur le montant d'impôt dû pour les patrimoines taxables situés aux alentours des deux seuils (1 300 000 \euro~et 3 000 000\euro.
    \\ Mais le changement de majorité présidentielle a conduit, pour l'ISF 2012, à un retour de fait au barème de 2011. En effet, la loi n° 2012-958 du 16 août 2012 de finances rectificative pour 2012 instaure une contribution exceptionnelle aux personnes redevables de l'impôt de solidarité sur la fortune pour 2012. Cette contribution est liquidée selon le tarif de l'ISF 2011 et remplace de fait la nouvelle formule de l'ISF pour 2012, dont le montant est imputable sur la contribution.\\
\item[Pour 2013 :]un nouveau barème est insitué qui supprime la dernière tranche de l'ISF. Pour les redevables dont le patrimoine a une valeur nette taxable comprise entre 1~300~000~\euro~ et 1~400~000~\euro~, le montant de l'impôt calculé bénéficie d'une décote égale à 17~500~\euro~ - 1,25 \% P, où P est la valeur nette taxable du patrimoine.
\end{description}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|c|}
\hline
\multicolumn{3}{|c|}{\textbf{Barème d'imposition de l'ISF pour 2012}}\\
\multicolumn{3}{|c|}{\textit{(non appliqué)}}\\
\hline
Tranches                                                                          & Taux   &             Décote (en \euro)  \\
\hline
$\leq$ \nombre{1~300~000} \euro                                                       & 0\%    &       \_                      \\
$\left[\nombre{1~300~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{1~400~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 0,25\% & $\nombre{24~500}-(7*0,25\%*P)$ \\
$\left[\nombre{1~400~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{3~000~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 0,25\% &  \_                           \\
$\left[\nombre{3~000~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{3~200~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 0,5\%  & $\nombre{120~000}-(7,5*0,25\%*P)$  \\
$\geq$ 3~200~000 \textrm{\euro}                                                       & 0,5\%  &  \_                               \\
\hline
\multicolumn{3}{l}{\textit{Avec P, la valeur taxable nette du patrimoine}}\\
\end{tabular}
\end{center}

\begin{center}
\begin{tabular}{|c|c|}
\hline
\multicolumn{2}{|c|}{\textbf{Barème d'imposition de l'ISF pour 2013}}\\
\hline
Fraction du patrimoine net taxable       & Tarif applicable   \\
\hline
$\leq$ \nombre{800~000} \euro                 & 0\%    \\
$\left[\nombre{800~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{1~300~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 0,5\%  \\
$\left[\nombre{1~300~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{2~750~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 0,7\%                           \\
$\left[\nombre{2~750~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{5~000~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 1\%  \\
$\left[\nombre{5~000~000}~\textrm{\euro}~;~\nombre{10~000~000}~\textrm{\euro}\right]$    & 1,25\%  \\
$\geq$ 10~000~000 \textrm{\euro}                        & 1,5\%                      \\
\hline
\end{tabular}
\end{center}
