La fiscalité indirecte est habituellement définie comme l'ensemble des impôts collectés auprès d'agents économiques qui ne sont pas ceux assujettis à l'impôt, alors que la fiscalité directe regroupe les impôts collectés directement auprès des personnes morales et physiques qui y sont assujetties. Par exemple, la taxe sur la valeur ajoutée (TVA) est un impôt qui porte sur la consommation des ménages, mais collectée par le biais des entreprises.

Toutefois, cette définition fondée sur le mode de prélèvement n'est pas nécessairement la plus pertinente d'un point de vue économique. Une meilleure façon de distinguer la fiscalité indirecte de la fiscalité directe consiste à remarquer que cette dernière (impôt sur le revenu, impôt sur le patrimoine, etc.) peut être adaptée à la capacité contributive et aux caractéristiques sociales et économiques des contribuables, ce qui n'est pas le cas de la fiscalité indirecte car elle porte sur des transactions anonymes.

La fiscalité indirecte se décompose elle-même en deux types de taxes: des taxes \textit{ad valorem}, dont le taux est proportionnel au prix hors taxe du produit auquel elle s'applique, et des accises qui sont des taxes qui portent sur la quantité et non sur la valeur des biens. En 2013, la fiscalité indirecte française comporte cinq grands groupes de taxes:
\begin{itemize}
\item la taxe sur la valeur ajoutée, avec quatre taux différents (et certains produits non-assujettis) ;
\item la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (TICPE, qui remplace l'ancienne TIPP);
\item le droit de consommation sur les tabacs;
\item les droits de circulation et les droits de consommation sur les boissons alcoolisées;
\item les taxes sur les conventions d'assurance.
\end{itemize}
Ces différents groupes de taxes sont décrits en détail dans la suite du chapitre.

Le tableau~\ref{table:apercu_fiscalité indirecte} donne un aperçu de l'importance de ces différentes taxes.

\begin{tab}[13cm]{Aperçu de la fiscalité indirecte française en 2010. \label{table:apercu_fiscalité indirecte}}
{\begin{tabular}{|c|c|c|c|c|}
 \textbf{Type de taxe} & \textbf{Part de la consommation hors loyer soumise à cette taxe} & \textbf{Part dans le prix TTC} &   \textbf{Montant annuel moyen par ménage, en euros} & \textbf{Produit de la taxe en~2010, \mbox{en~milliards} d'euros} \\
TVA                             &  87,7\%           & 11,9\% & 3755 & 127,29 \\
Taxe sur les carburants         &  4,0\% & 40,3\% & 574 & 14,2 \\
Taxes sur les tabacs            &  1,8\% & 62,4\% & 400 & 9,75 \\
Taxes sur les vins et cidres    &  1,3\% &  1,2\% & 6  & 0,12 \\
Taxes sur les bières            &  0,2\% & 24,4\% & 20 & 0,38 \\
Taxes sur les alcools forts     &  0,5\% & 53,0\% & 94 & 2,70 \\
Taxes sur les assurances\textsuperscript{a}       &  7,6\% & 14,3\% & 349 & 8,91 \\
  \hline
\end{tabular}}
{\emph{Sources:} Enquête Budget des Familles 2005 calée sur les masses de consommation agrégée de 2010, projet de loi de finances 2012 et calculs des auteurs.\\
\emph{Lecture:} En 2010, 87,7~\% de la consommation hors loyer des ménages est soumise à la taxe sur la valeur ajoutée; celle-ci représente en moyenne 11,9~\% du prix TTC des biens qui y sont soumis. En 2010, les ménages ont payé un montant moyen de TVA de 3~755~euros, et les recettes totales de TVA de l'État ont été de 127,29~milliards d'euros.\\
 \textsuperscript{a} Cette ligne regroupe l'ensemble des taxes sur les conventions d'assurance. Voir page~\pageref{subsec:taxes_assurances} pour le détail. La part des assurances dans la consommation des ménages et la part des taxes sur les assurances dans la consommation totale d'assurances sont calculées à partir des données \textit{non calées} de l'enquête Budget des Familles~2005, car la définition de la consommation d'assurance utilisée en comptabilité nationale est différente de celle servant à calculer les montants de taxes (on ne peut donc pas calculer cette part à partir des données de comptabilité nationale). Cette part correspond donc à l'année~2005.}
\end{tab}

\section{La taxe sur la valeur ajoutée (TVA)}

\subsection{Historique}
La taxe sur la valeur ajoutée est un impôt indirect proportionnel inventé en 1954 par Maurice Lauré, haut fonctionnaire à la direction générale des impôts. Conçue comme un impôt moderne devant remplacer à terme les divers impôts sur la consommation, elle est créée par la loi du 10 avril 1954\footnote{Edgar Faure est alors Ministre des Finances et des Affaires économiques au sein du gouvernement de Joseph Laniel.} et progressivement généralisée jusqu'en 1968. Elle est rapidement adoptée par d'autres pays membres de la Communauté Économique Européenne, comme le Danemark dès 1967, puis imposée à l'ensemble des États-membres à partir du 1\textsuperscript{er} janvier 1974 \footnote{Le Conseil des ministres de la CEE adopte la directive 67/227/CEE établissant les fondements et principes du système communautaire des taxes sur le chiffre d'affaire le 11 avril 1967. Entrée en vigueur le 1\textsuperscript{er} janvier 1970, elle n'est cependant applicable à tous les États-membres qu'à partir de 1974.}. Aujourd'hui, tous les pays développés, à l'exception des États-Unis, qui appliquent un système de \textit{sales taxes}\footnote{Cette taxe indirecte sur la consommation  est calculée en multipliant le prix de vente par un taux fixé par chaque État, allant de 0\% à 12\%. La moyenne nationale est d'environ 6\% et les produits alimentaires sont rarement soumis à cette taxe. Seul le consommateur final la paie.} (taxes sur la vente), disposent d'une TVA.

\subsection{Mode de calcul}
Contrairement aux \textit{sales taxes}, la TVA n'est pas calculée sur le montant des ventes mais sur la valeur ajoutée à chaque stade du processus productif. Les opérateurs assujettis à la TVA la perçoivent en majorant leurs prix de vente hors taxe du taux de TVA applicable aux biens vendus. Le montant de TVA versé à l'administration fiscale par chaque opérateur assujetti correspond à la différence entre le montant de TVA qu'il a perçu sur ses ventes, c'est-à-dire payé par les consommateurs (ménages et entreprises), et le montant de TVA  qu'il a payé sur ses consommations intermédiaires.

\subsection{Base d'imposition}
Un certain nombre de secteurs ne sont pas assujettis à la TVA: les agents économiques concernés paient la TVA sur leurs consommations intermédiaires mais ne perçoivent pas de TVA. Ils n'acquittent donc pas la TVA auprès de l'administration fiscale mais sont soumis en contrepartie à la taxe sur les salaires, calculée sur les rémunérations versées au cours de l'année par application d'un barème progressif.

L'article~256 du code général des impôts prévoit que toutes les livraisons de biens et prestations de services effectuées à titre onéreux sont soumises à la taxe sur la valeur ajoutée. Cependant, certaines opérations sont exonérées de TVA. C'est le cas notamment des activités de pêche maritime,des activités médicales et paramédicales, des activités d'enseignement, de certains types de location, des activités du commerce extérieur intracommunautaire\footnote{Une liste exhaustive est disponible sur le site impots.gouv.fr.}.

La base d'imposition sur laquelle le montant de la TVA est calculé comprend le prix hors taxe du produit ainsi que tous les impôts, taxes, droits et prélèvements de toute nature à l'exception de la taxe sur la valeur ajoutée elle-même. En notant $\tau$ le taux de TVA applicable, le montant de la TVA se calcule ainsi:
$$TVA = \tau \left( p_{HT}+\sum \mbox{taxes} \right)$$
Le montant de TVA acquitté sur un produit peut également se calculer à partir du prix toutes taxes comprises:
$$TVA =  \frac{\tau}{1+\tau}~p_{TTC}$$.

\subsection{Les taux applicables en métropole au 31 décembre 2012}
Au 31 décembre 2012, il existait en France métropolitaine quatre taux de TVA\footnote{Une liste exhaustive des produits par taux de TVA est disponible sur le site \url{http://vosdroits.service-public.fr/professionnels-entreprises/F23567.xhtml\#N100C8}}:

\begin{itemize}
\item le \textbf{taux normal}, fixé à 19,6\% s'applique à toutes les opérations de ventes de biens ou de services à l'exception de celles soumises à un autre taux;
\item un nouveau \textbf{taux réduit}, créé par l'article 13 de la loi de finances rectificative n° 2011-1978 de décembre 2011 et fixé à 7\% s'applique à tous les biens et prestations qui relevaient du taux réduit à 5,5\% avant le 1\textsuperscript{er} janvier 2012. Il s'agit de la restauration et de l'hôtellerie, des services d'aide à la personne, des travaux immobiliers, des médicaments non remboursables par la Sécurité Sociale, des transports publics de voyageurs et des biens culturels hors livres et spectacles vivants;
\item le deuxième \textbf{taux réduit}, maintenu à 5,5\%, s'applique à la plupart des produits alimentaires, aux équipements et services pour handicapés, aux abonnements de gaz et d'électricité, aux livres et spectacles ainsi qu'aux cantines scolaires;
\item le \textbf{taux super-réduit}, fixé à 2,1\%, concerne les médicaments remboursés par la Sécurité Sociale, les publications de presse, la redevance audiovisuelle et les représentations théâtrales ou de cirque.\\

Le taux majoré, qui s'appliquait notamment à certains produits de luxe, aux voitures, aux disques et instruments de musique, a été supprimé en 1992 dans le cadre de l'harmonisation européenne des taxes. Son taux a oscillé entre 33,33\% (de 1970 à 1982) et 20\%, en 1968.
\end{itemize}
\subsection{Les taux applicables hors métropole au 31 décembre 2012}
La TVA s'applique également hors de la France métropolitaine. Les DOM et la Corse sont soumis à des taux différents. En Guyane et à Mayotte, aucun taux de TVA ne s'applique.

En Corse, le taux normal de TVA est le même qu'en métropole. Toutefois, des taux particuliers s'appliquent. Ce taux est de 13\% pour les produits pétroliers, de 8\% pour les travaux immobiliers et les ventes à consommer sur place. La plupart des produits taxés au taux réduit de 5,5\% en métropole est soumise à un taux de 2,1\% en Corse. De même, une partie des produits relevant du taux super-réduit est taxée à 0,90\%.
Il faut également noter que les transports maritimes et aériens entre la France continentale et la Corse sont totalement exonérés de TVA.

Dans les DOM (Martinique, Guadeloupe et Réunion), le taux normal est de 8,5\%, et le taux réduit est de 2,1\% au lieu de 5,5\%. Une partie des produits assujettis au taux super-réduit est taxée à hauteur de 1,05\%.

\subsection{Réformes récentes}
Les changements intervenus depuis 1995 ont consisté à changer le taux associé à une catégorie de TVA ou bien à modifier le type de TVA applicable à certaines catégories de produits. Les principaux changements intervenus devenus 1995 sont les suivants :
\begin{itemize}
\item hausse de deux points du taux normal en août 1995 (de 18,6\% à 20,6\%) ;
\item application du taux réduit aux services d'aide à la personne en mars 1999 ;
\item application du taux réduit aux travaux portant sur les locaux d'habitation en septembre 1999 ;
\item baisse d'un point du taux normal en avril 2000  (de 20,6\% à 19,6\%) ;
\item application du taux réduit à la restauration sur la place depuis juillet 2009.\\
\end{itemize}

Dans le cadre du plan \og Fillon II\fg~de novembre 2011 et en accord avec le droit fiscal communautaire, un deuxième taux réduit de TVA de 7\% entre en vigueur le 1\textsuperscript{er} janvier 2012. Il se substitue à l'ancien taux réduit de TVA de 5,5\% qui reste en vigueur pour certains biens jugés de première nécessité.

Le gouvernement Fillon envisageait d'augmenter le taux normal de TVA de 1,6 point (de 19,6\% à 21,2\%) au 1\textsuperscript{er} octobre 2012, pour compenser une baisse des cotisations familiales patronales sur les bas salaires (dispositif dit de \og TVA anti-délocalisations\fg). Ce projet a été abandonné par la gouvernement Ayrault, qui prévoit une nouvelle réforme des taux de TVA en vigueur à partir du 1\textsuperscript{er} janvier 2014\footnote{Référence législative: article 68 de la 3\textsuperscript{ème} loi de finances rectificative pour 2012 (novembre 2012).}. Le taux normal de TVA doit atteindre 20\%, le premier taux réduit devient un taux intermédiaire de 10\%, et le taux réduit est abaissé de 5,5\% à 5\%. Le taux super-réduit reste inchangé à 2,1\%.

Le tableau~\ref{table:historique taux tva} résume les changements intervenus au cours des vingt dernières années en matière de taxation sur la valeur ajoutée.

\begin{tab}[14cm]{\'Evolution des taux de TVA en France depuis 1972. \label{table:historique taux tva}}
{\begin{tabular}{|lccccccccccc|}
 \toprule
 Type de taux & 1972 & 1977 & 1982 & 1988 & 1989 & 1990 & 1992 & 1995 & 2000 & 2012 & 2014* \\ \midrule
 Super réduit & - & - & 5,5 & 5,5 & 2,1 & 2,1 & 2,1 & 2,1 & 2,1 & 2,1 & 2,1 \\
 Réduit & 7 & 7 & 7 & 7 & 5,5 & 5,5 & 5,5 & 5,5 & 5,5 & 5,5 & 5 \\
 Réduit supérieur & - & - & - & - & - & - & - & - & - & 7 & 10  \\
 Normal & 20 & 17,6 & 18,6 & 18,6 & 18,6 & 18,6 & 18,6 & 20,6 & 19,6 & 19,6 & 20 \\
 Majoré & 33,33 & 33,33 & 33,33 & 28 & 25 & 22 & - & - & - & - & - \\ \bottomrule
\end{tabular}}
{\emph{Note:} *~Applicable au 1\er janvier 2014.}
\end{tab}


\section{Droits et taxes sur les carburants}
Les carburants sont soumis à deux taxes:
\begin{itemize}
\item la taxe intérieure de consommation sur les produits énergétiques (TICPE, anciennement nommée taxe intérieure sur les produits pétroliers) (son montant est noté $T$ par la suite);
\item la taxe sur la valeur ajoutée au taux plein (dont le taux normal est noté $\tau$).
\end{itemize}

La TICPE est une accise dont le montant est fixé par hectolitre (ou pour 100~kg de carburant dans le cas du GPL) et qui s'ajoute au prix hors taxe du carburant. La relation entre le prix hors taxe et le prix toutes taxes comprises du carburant~X s'écrit donc:
$$ p_{ttc}^X = (p_{ht}^X + T^X) (1 + \tau) $$
Dans cette expression, $\tau$ désigne le taux plein de TVA et T le montant de la TICPE applicable au carburant considéré. Le tableau~\ref{table:taxes carburants} donne un aperçu de la fiscalité des carburants.


%La TVA applicable au carburant~X se calcule comme ceci:
%$$ TVA = \tau (\underbrace{p_{ht} + TPE^{X}}_{\makebox[0pt][c]{\scriptsize \shortstack{prix hors taxes \\ et toutes taxes sauf TVA}}}) = \frac{\tau}{1 + \tau}~p^{X}_{ttc} $$

\begin{tab}[13cm]{Fiscalité applicable aux carburants en moyenne sur l'année 2012. \label{table:taxes carburants}}
{\begin{tabular}{|ccccc|}
\toprule
  \textbf{Type de} & \textbf{Taux} & \textbf{Montant de} & \textbf{Prix moyen par} & \textbf{Part des taxes} \\
  \textbf{carburant} & \textbf{de TVA} & \textbf{la TICPE} & \textbf{hectolitre en 2011} & \textbf{dans le prix TTC} \\   \midrule
  Super sans plomb (SP95 et SP98)        & 19,60\% & 60,69~\euro/hl  &  159,20    & 54,3\% \\
  Gazole                                 & 19,60\% & 42,84~\euro/hl  &  139,58    & 47,2\% \\
  GPL                                    & 19,60\% & 10,76~\euro/hl  &   88,23    & 23,2\% \\
  \bottomrule
\end{tabular}}
{\emph{Sources}: Article 265 du Code des douanes; base de données publique sur les prix de vente moyens des carburants, du fioul domestique et des fiouls lourds en France, en euros, DGEC, MEDDTL. %\url{http://www.developpement-durable.gouv.fr/energie/petrole/se_cons_fr.htm}.\\
\emph{Note}: Le prix moyen des supercarburants sans plomb est une moyenne non-pondérée des prix moyens du SP~95 et du SP~98.}\\
\end{tab}

Il est à noter que la TICPE a été réduite temporairement de 3\euro /hl sur les super-carburants et le gazole, entre le 29 août 2012 et le 30 novembre 2012. Cela explique pourquoi la part des taxes dans le prix TTC est légèrement inférieur en 2012 par rapport à 2011 pour les supercarburants et le gazole.


\section{Droits et taxes sur les cigarettes}
En 2013, la fiscalité indirecte applicable aux cigarettes se compose de deux taxes \footnote{Les tabacs ont été assujettis entre 1959 et 2004 à une troisième taxe perçue au profit du budget annexe des prestations sociales agricoles (taxe BAPSA), dont le taux était assez faible (environ 0.5\%). Cette taxe a été supprimée en 2004.}:
\begin{itemize}
\item le droit de consommation (noté $DC$);
\item la taxe sur la valeur ajoutée au taux plein (dont le taux normal est noté $\tau$).
\end{itemize}

Le tableau~\ref{table:taxes tabac} donne un aperçu de la charge fiscale portant sur les tabacs. \\

\begin{tab}[13cm]{Fiscalité applicable aux tabacs au 1\er~janvier 2013. \label{table:taxes tabac}}
{\begin{tabular}{l|ccc}
  \textbf{Type de tabac} & \textbf{Taux de TVA} & \textbf{Taux normal du droit de~consommation} & \textbf{Part des taxes dans~le~prix~TTC} \\
  Cigarettes        & 19,60\% & 64,25\%  & 80,64\% \\
  Cigares           & 19,60\% & 28,00\%  & 44,39\% \\
  Tabac à rouler    & 19,60\% & 60,00\%  & 76,39\% \\
\end{tabular}}
{\emph{Source}: Article 575 du Code général des impôts.\\
\emph{Note}: La part des taxes dans le prix TTC des cigarettes n'est exacte que pour les cigarettes vendues au prix de référence.}
\end{tab}
Dans le cadre de la loi de financement de la Sécurité Sociale, les taux normaux pour les cigarettes et le tabac à rouler seront revalorisés au 1\textsuperscript{er} juillet 2013 à 64,70\% et 62\% respectivement. Le taux spécifique pour les cigarettes sera également réévalué de 12,5\% à 15\%.

\subsection{Mode de calcul du droit de consommation sur les cigarettes}
La méthode de calcul du droit de consommation sur les cigarettes est relativement complexe. Il se calcule en fonction d'un prix de référence des cigarettes\footnote{Dans le Code général des Impôts, ce prix de référence est appelé \og classe de prix de référence \fg~ et est égal à la moyenne pondérée des prix de vente TTC des cigarettes.} et comporte deux parts:
\begin{itemize}
\item une part spécifique qui est un droit d'accise;
\item une part proportionnelle au prix de détail (taxe \emph{ad valorem}).
\end{itemize}
\paragraph{Calcul du droit de consommation pour des cigarettes vendues au prix de référence.} Le droit de consommation total dû sur un paquet de cigarettes vendu au prix de référence (noté $DC^{ref}$) est égal au produit du prix TTC du paquet et du taux normal du droit de consommation (noté TN)\footnote{Le taux normal est donné dans l'article 575A du Code général des Impôts.}: \\
$$ DC^{ref} = TN~p^{ref}_{ttc} $$
\paragraph{Calcul du droit de consommation pour des cigarettes vendues à un autre prix.}

La part spécifique du droit de consommation (notée $PS$) due sur les cigarettes vendues à un prix différent du prix de référence est égale à 12\% de la charge fiscale totale afférente aux cigarettes vendues au prix de référence.\footnote{Ce taux était plus faible dans les années 1990, et était de 9\% jusqu'au 31~décembre~2011.} \\
$$ PS = 0,12~\Big(\underbrace{TN . p^{ref}_{ttc}}_{\makebox[0pt][c]{\shortstack{\\ \\ Droit de \\ consommation}}} + \underbrace{\frac{\tau}{1 + \tau} ~ p^{ref}_{ttc}}_{\makebox[0pt][c]{\shortstack{\\ TVA}}}\Big) $$
La part proportionnelle due sur les cigarettes vendues au prix $p^{X}_{ttc}$ (notée $PP^{X}$) se calcule comme ceci:\\
$$ PP^{X} = p^{X}_{ttc} \frac{DC^{ref} - PS}{p^{ref}_{ttc}} = p^{X}_{ttc} \left(TN - 0,12~\left(TN + \frac{\tau}{1 + \tau}\right)\right) $$
Le droit de consommation total pour les cigarettes vendues au prix $p^{X}_{ttc}$ s'élève donc à:

$$ DC^{X} = PS + PP^{X} =  p^{X}_{ttc}~TN + 0.12~\Big(TN + \frac{\tau}{1 + \tau}\Big)\Big(p^{ref}_{ttc} - p^{X}_{ttc}\Big)  $$%

%La formule précédente montre que le droit de consommation sur les cigarettes est une fonction croissante du prix TTC fixé par le détaillant. Toutefois, le droit de consommation ne peut être inférieur à un minimum de perception.\footnote{Ce minimum de perception est fixé par l'article 575A du Code général des Impôts.}


%\subsubsection{Calcul de la taxe BAPSA}
%La taxe BAPSA est calculée sur le prix de vente au détail hors TVA et hors BAPSA:
%
%$$ BAPSA = b (p_{ht} + DC^{X}) $$

\paragraph{Calcul de la taxe sur la valeur ajoutée.}
Le montant de la taxe sur la valeur ajoutée se calcule comme ceci:
$$ TVA = \tau (p_{ht} + DC^{X}) = \frac{\tau}{1 + \tau}~p^{X}_{ttc} $$


\subsection{Taxes sur les cigares et sur le tabac à rouler}
Le droit de consommation sur les tabacs manufacturés autres que les cigarettes (cigares, tabac à rouler, à chiquer, à mâcher, à priser) se calcule en appliquant un taux normal (défini pour chaque type de tabac) sur leur prix de vente TTC: $$ DC^{cigares} = TN^{cigares}~p^{cigares}_{ttc}  $$ La TVA se calcule de la même façon que pour les cigarettes.




%\subsubsection{Méthode de calcul utilisée dans le simulateur}
%Les données disponibles sur la consommation de cigarettes des ménages\footnote{Il s'agit des enquêtes \emph{Budget des Familles} réalisées par l'INSEE.} ne permettent pas de calculer précisément le droit de consommation correspondant, car nous ne connaissons pas les prix auxquels les ménages ont acheté leurs cigarettes. C'est pourquoi nous faisons l'hypothèse simplificatrice que toutes les cigarettes sont achetées par les ménages au prix de référence de l'année considérée. Cette hypothèse est une approximation acceptable si les prix des cigarettes sont suffisamment homogènes d'une marque à l'autre, ce qui est le cas depuis le milieu des années 2000. Sous cette hypothèse, la relation entre prix HT et prix TTC des cigarettes peut s'écrire:\\
%$$ p^{ref}_{ttc} = p^{ref}_{ht} \frac{(1+t)}{1 - TN(1+t)} $$ \\
%$$ p^{ref}_{ttc} = p^{ref}_{ht} \frac{(1+t)(1+b)}{1 - TN(1+t)(1+b)} $$ \\
%Le volume total de taxes payées sur les cigarettes est donc proportionnel à la dépense de cigarettes. La même formule vaut aussi pour les autres types de tabac.
% $$ p^{cigares}_{ttc} = p^{cigares}_{ht} \frac{(1+t)(1+b)}{1 - TN(1+t)(1+b)} $$ \\


\section{Droits et taxes sur les alcools et boissons alcoolisées}

La législation fiscale divise les alcools et boissons alcoolisées en quatre catégories:
\begin{itemize}
\item les vins, vins mousseux, cidres et poirés;
\item les bières;
\item les produits intermédiaires: boissons dont le titre alcoométrique est compris entre 1.2\% et 22\%, et qui ne sont ni des vins ni des bières (le Porto, par exemple);
\item les alcools, dont le titre alcoométrique est supérieur à 22\% (dont les alcools éthyliques). \\
\end{itemize}

Ces produits peuvent être assujettis à quatre droits et taxes indirectes:
\begin{itemize}
\item un \textbf{droit de circulation} qui est une accise fixée par hectolitre;
\item un \textbf{droit de consommation} qui est une accise fixée par hectolitre d'alcool pur;
\item une \textbf{cotisation sur les boissons alcooliques} qui est une accise fixée par hectolitre et qui ne s'applique qu'aux boissons dont la teneur en alcool est supérieure à 18\%;
\item la \textbf{taxe sur la valeur ajout\mbox{é}e}.\\
\end{itemize}

Le tableau~\ref{table:taxes alcools} présente les principaux droits indirects et taxes applicables aux boissons alcoolisées au 1\textsuperscript{er} janvier 2013. \\
Par rapport à la fiscalité en vigueur en 2012, le seul changement notable concerne les droits de consommation sur les bières, relevés dans le cadre de la loi de financement de la Sécurité Sociale pour 2013.
%\begin{landscape}
\begin{tab}[13cm]{Fiscalité applicable aux alcools au 1\er janvier 2013. \label{table:taxes alcools}}
{\begin{tabular}{ccccc}
\hline
\textbf{Type de boisson} 	& 	\textbf{Droit de \mbox{consommation}} & \textbf{Droit de circulation} & \textbf{Cotisation sur les boissons alcooliques} & \textbf{TVA} \\
 Vins et cidres	& 	Aucun &  \begin{tabular}{ll} \hspace{-0.4cm} \textbf{Vins mousseux} & \hspace{-0.3cm} 8,91~\euro/hl \\ \hspace{-0.4cm} \textbf{Cidres} & \hspace{-0.3cm} 1,27~\euro/hl \\ \hspace{-0.4cm} \textbf{Autres vins} & \hspace{-0.3cm} 3,60~\euro/hl \\ \end{tabular}  & Aucune & Taux~normal (19,6\%) \\
Bières \textsuperscript{a} 		& 	 \begin{tabular}{ll}   \hspace{-0.4cm} \textbf{TAV $\le$ 2,8\%} & \hspace{-0.3cm} 3,60~\euro/degré/hl \\
 \hspace{-0.4cm} \textbf{TAV $\ge$ 2,8\%} & \hspace{-0.3cm} 7,20~\euro/degré/hl \\ \end{tabular}	& Aucun & Aucune & Taux~normal (19,6\%) \\
Produits \mbox{intermédiaires} & entre 45 et 180\euro/hl & Aucun & 45~\euro/hectolitre pour les alcools dont le TAV est supérieur à 18\% & Taux~normal (19,6\%) \\
Alcools \textsuperscript{b}		& 1660~\euro/hectolitre d'alcool pur	& Aucun & 533~\euro/hectolitre pour les alcools dont le TAV est supérieur à 18\% & Taux~normal (19,6\%) \\
\hline
\end{tabular}}
{\emph{Source:} fiscalité applicable au $1^{\mbox{er}}$ janvier 2012 au titre des contributions indirectes sur les alcools, note établie par direction générale des douanes et des droits indirects. TAV : titre alcoométrique par volume. Il existe également une taxe sur les mélanges dits Prémix. Le rendement de cette taxe étant très faible, elle n'est pas présentée dans ce tableau.\\
\textsuperscript{a} Il existe une réduction du droit de consommation pour les petites brasseries par rapport aux grandes. Les droits présentés dans le tableau sont les plus importants.\\
\textsuperscript{b} Le droit de consommation est réduit à 872,13~\euro/hectolitre d'alcool pur pour le rhum des DOM.}
\end{tab}

En raison de la complexité de cette fiscalité, il est difficile de donner une estimation précise de la part des taxes indirectes dans le prix de vente~TTC des boissons alcoolisées. Cependant, il est possible d'estimer la part des taxes dans la consommation agrégée de boissons alcoolisées, à partir de la comptabilité nationale et des rentrées fiscales. Ces estimations sont présentées dans le tableau~\ref{table:taxes alcools2}.

\begin{tab}[13cm]{Charge fiscale pesant sur les alcools en 2010. \label{table:taxes alcools2}}
{\begin{tabular}{ccccc}
\hline
\textbf{Type de boisson} 	& 	\textbf{Consommation annuelle} & \textbf{Taxes et droits indirects (sauf~TVA)} & \textbf{TVA} & \textbf{Part des taxes dans la consommation annuelle} \\
\hline
Vins et cidres	                     & 9497 & 119  & 1556,4  & 17,6\% \\
Bières 		                         & 1540 & 375  & 252,4   & 40,7\% \\
Alcools et produits intermédiaires   & 5155 & 2734 & 844,9   & 69,4\% \\
\hline
\end{tabular}}
{\emph{Note:} Tous les montants sont en milliards d'euros.\\
\emph{Sources}: Comptabilité nationale, Insee, pour la consommation; projet de loi de finances 2012, \'Evaluation des voies et moyens, pour les droits de consommation (\url{http://www.performance-publique.budget.gouv.fr/farandole/2012/pap/pdf/VMT1-2012.pdf}); calcul des auteurs pour la TVA. La comptabilité nationale ne distingue pas les alcools et les produits intermédiaires.}
\end{tab}

%Selon la Fédération Française des Spiritueux, un litre de
%\footnote{Fiches Repères 2010, disponible sur \url{http://www.spiritueux.fr/maj/phototheque/photos/pdf/ffs_reperes2010.pdf}.}

\newpage

\section{Taxes et contributions sur les conventions d'assurance}
\subsection{La fiscalité sur les conventions d'assurance}
\label{subsec:taxes_assurances}
Les conventions d'assurance sont exonérées de la TVA, mais sont soumises à la taxe spéciale sur les conventions d'assurance (TSCA) dont le taux dépend du type d'assurance souscrit. La taxe est perçue sur le montant des sommes versées à l'assureur par l'assuré. Par ailleurs, les assurances automobiles sont soumises à deux taxes supplémentaires: une contribution prévue par le code de la Sécurité Sociale, et une contribution au fonds de garantie des assurances obligatoires de dommages. Le tableau~\ref{table:taxes_assurances} donne un aperçu des différentes taxes sur les assurances.

\begin{tab}[13cm]{Fiscalité applicable aux conventions d'assurance au 1\er janvier 2013. \label{table:taxes_assurances}}
{\begin{tabular}{cccccc}
\hline
  \textbf{Type de convention d'assurance} & \textbf{TSCA} & \textbf{Contribution prévue par le code de la Sécurité Sociale} & \textbf{Contribution aux fonds de garantie\textsuperscript{$a$}} & \textbf{Taxe CMU} &  \textbf{Total des taxes} \\
\hline
  Assurances automobiles (pour les particuliers)       & 18\%  & 15\%  & 1,2\% & - & 34,2\%  \\
  Assurances incendie (pour les particuliers)          & 30\% & - & 3,30\euro~ par contrat & - & 30\% + 3,30\euro \\
  Assurances santé                                     & 7\%  & -  & -  & 6,27\% & 13,27\% \\
  Assurances dépendance                                & Exonération & Exonération & Exonération & - & Exonération \\
  Autres assurances                                    &  9\%  & -  & 3,30\euro~ par contrat & -  & 9\% + 3,30\euro \\
\hline
\end{tabular}}
{\textsuperscript{$a$} Il s'agit du fonds de garantie des assurances obligatoires pour les assurances automobile et du fonds de garantie contre les actes de terrorisme et autres infractions pour les autres types de contrats.\\
\emph{Source:} Article A421-3 du code des assurances, article L137-6 du code de la Sécurité Sociale, article 1001 du code général des impôts.}
\end{tab}

Les recettes générées par la taxe spéciale sur les conventions d'assurance s'élevaient en 2010 à 6,016 milliards d'euros, soit une hausse de 45\% sur dix ans. Entre 2001 et 2003, une partie des recettes de TSCA ont été affectées au fonds de financement de la réforme des cotisations patronales de sécurité sociales (FOREC), créé par la loi de financement de la sécurité sociale pour 2000. Ce fonds, supprimé en 2004, avait pour objet d'encaisser des recettes afin de compenser le manque à gagner pour les régimes sociaux résultant des exonérations de cotisations de sécurité sociales sur les bas salaires. Depuis 2005, les départements perçoivent des reliquats de TSCA en compensation des transferts de compétences induits par les lois de décentralisation de 2004 (gestion des personnels ATOSS de l'éducation nationale et du réseau routier notamment). La tableau~\ref{table:serie_tsca} dresse les recettes de TSCA depuis 2000 pour l'Etat, les départements et la sécurité sociale. \\

\begin{tab}[13cm]{Recettes de la taxe spéciale sur les conventions d'assurance (TSCA) depuis 2000 en millions d'euros. \label{table:serie_tsca}}
{\begin{tabular}{ccccc}
\toprule
\textbf{Année} & \textbf{Recettes pour l'Etat} & \textbf{Recettes pour les départements} & \textbf{Recettes pour la sécurité sociale} & \textbf{Total} \\ \midrule
2000 & 4230 & - & - & 4230 \\
2001 & 3353 & - & 1050 & 4403 \\
2002 & 3314 & - & 1460 & 4774 \\
2003 & 2799 & - & 2194 & 4993 \\
2004 & 5214 & - & - & 5214 \\
2005 & 4339 & 1037 & - & 5376 \\
2006 & 4339 & 1124 & - & 5463 \\
2007 & 3520 & 2043 & - & 5563 \\
2008 & 2710 & 3086 & - & 5796 \\
2009 & 2752 & 3127 & - & 5879 \\
2010 & 2810 & 3206 & - & 6016 \\
2011 & 97 & 6264 & 1064 & 7425 \\
\bottomrule
\end{tabular}}
{\emph{Sources:} Rapports sur les prélèvements obligatoires de 2003 à 2013, Voies et moyens des PLF 2000, 2001, 2002.}
\end{tab}

\subsection{La taxation des contrats d'assurance santé: réformes récentes}
La taxation des contrats d'assurance santé a fait l'objet de nombreuses réformes au cours de la dernière décennie, résumées dans le tableau~\ref{table:historique taxes sante}. Deux taxes s'appliquent aux contrats d'assurance santé: la taxe spéciale sur les conventions d'assurance, perçue sur \og \textit{le montant des sommes stipulées au profit de l'assureur et de tous les accessoires dont celui-ci bénéficie directement ou indirectement du fait de l'assuré} \fg ~ et la taxe de solidarité\footnote{La contribution à la couverture maladie universelle créée par la loi du 27 juillet 1999 a été transformée en taxe de solidarité par l’article 190 de la loi 2010-1657 du 29 décembre 2010 de finances pour 2011.} destinée à financer la couverture maladie universelle complémentaire. Initialement fixé à 1,75\%, le taux de cette dernière est passé à 2,5\% en 2006, puis à 5,9\% en 2009 et enfin à 6,27\% en 2011 (cette hausse étant justifiée par une réduction de l'assiette de la nouvelle taxe: alors qu'elle était assise sur le chiffre d'affaire réalisé par les organismes d'assurance, la taxe de solidarité l'est désormais sur les cotisations payées par les assurés).

\begin{tab}[13cm]{Evolution de la taxation des différents types de contrats d'assurance santé depuis 1995. \label{table:historique taxes sante}}
{\begin{tabular}{lcccccccc}
\toprule
 & 1995 & 1999 & 2002 & 2006 & 2009 & 2011 & 2012*  \\ \midrule
\textbf{Droit commun} \\
Taxe CMU & - & 1,75 & 1,75 & 2,5 & 5,9 & 6,27 & 6,27   \\
TSCA & 7 & 7 & 7 & 7 & 7 & 7 & 9  \\ \midrule
\textbf{Solidarité et responsabilité} \\
Taxe CMU & - & 1,75 & 1,75 & 2,5 & 5,9 & 6,27 & 6,27 \\
TSCA & - & - & - & - & - & 3,5 & 7 \\ \bottomrule
\end{tabular}}
{*~Appliqué en réalité à partir du 1\textsuperscript{er} octobre 2011.}
\end{tab}

Par ailleurs, les contrats d'assurance maladie complémentaires \og solidaires\footnote{Créés en 2002, les contrats d'assurance maladie complémentaires sont dits \og solidaires \fg~ lorsque les cotisations ou primes ne sont pas fixées en fonction de l'état de santé de l'assuré.} \fg~ ont bénéficié d'une exonération totale de TSCA entre octobre 2003 et janvier 2006, date à laquelle l'exonération a été restreinte aux seuls contrats d'assurance maladie complémentaires dits \og solidaires et responsables\footnote{Créés en 2004, ils encouragent le respect du parcours de soins défini par l'assurance maladie.} \fg. Cette mesure, qui visait à encourager la souscription de contrats \og solidaires et responsables \fg, a rempli son objectif puisqu'en 2008, la part des contrats de ce type était estimée à 98\% par la direction de la recherche, des études, de l'évaluation et des statistiques (DRESS), ce qui a encouragé le gouvernement à remplacer en janvier 2011 l'exonération totale par l'application d'un taux réduit à 3,5\%. Ce taux réduit est supprimé le 1\textsuperscript{er} octobre 2011: la TSCA à 7\% s'applique désormais aux contrats d'assurance maladie complémentaires \og solidaires et responsables \fg~ tandis que les contrats de \og droit commun \fg~ ou \og ordinaires \fg~ sont taxés à un taux majoré fixé à 9\%. Ces mesures devraient rapporter 1,1 milliard d'euros en année pleine, comme l'illustre le tableau~\ref{table:tsca_2012}.

\begin{tab}[13cm]{Effets de la réforme d'octobre 2011 sur les recettes de taxe spéciale sur les conventions d'assurance santé. \label{table:tsca_2012}}
{\begin{tabular}{cccc}
\toprule Type de contrat & Recettes avant réforme & Recettes après réforme & Recettes générées par un point de taxe supplémentaire \\ \midrule
\textbf{Solidarité et responsabilité} & 1100 M\euro & 2200 M\euro & 314 M\euro \\
\textbf{Droit commun} & 80 M\euro & 103 M\euro & 11 M\euro  \\ \bottomrule
\end{tabular}}
{\emph{Sources:} Lettre rectificative au projet de loi 3713 de finances rectificative pour 2011.}
\end{tab}

\section{Les autres taxes indirectes}
Enfin, il existe un certain nombre d'autres taxes indirectes\footnote{Une liste de l'ensemble des impôts indirects est disponible dans le Rapport sur les prélèvements obligatoires et leur évolution, annexé au projet de loi de finances pour 2012.} parmi lesquelles on peut citer:
\begin{itemize}
\item la taxe spéciale sur les activités polluantes;
\item la taxe spéciale sur certains véhicules routiers (taxe à l'essieu);
\item la taxe spéciale sur la publicité télévisée;
\item les redevances sanitaires d'abattage et de découpage;
\item la taxe sur l'aviation civile;
\item la taxe sur les jeux exploités par la Française des jeux;
\item la taxe sur les produits des jeux dans les casinos;
\item la taxe sur le produit brut des paris hippiques.
\end{itemize}
L'ensemble des taxes précédemment mentionnées a rapporté en 2010 près de 3,5 milliards à l'\'Etat. Certains impôts indirects rapportent moins d'un million d'euros par an à l'\'Etat: la taxe sur les installations nucléaires de base, la taxe sur les achats de viande ou la cotisation à la production sur les sucres.

Deux projets de nouvelles taxes indirectes sont actuellement en cours d'élaboration.
\begin{itemize}
\item Le premier concerne l'alourdissement de la fiscalité sur les produits alimentaires dans la composition desquels entre l'huile de palme.
\item Le second vise à créer un droit de consommation sur les boissons énergisantes, en plus de la TVA.
\end{itemize}
