\subsection{Secteur public}
L'épargne retraite tient une place minimale dans les retraites des fonctionnaires aujourd'hui.
Deux fonds existent pourtant et bénéficient de larges avantages fiscaux pour servir des
compléments de retraite.

Le Complément retraite de la fonction publique (CREF) est un fonds créé en 1954 à destination des
agents de l'Education Nationale, de la Culture, de la Recherche ou de mutuelles de la Fonction
publique qui sont affiliées à la MRIFEN.\footnote{Mutuelle Retraite des Instituteurs et
Fonctionnaires de l'Education Nationale.} Le Cref fonctionnait à 60~\% en répartition jusqu'en
2001, date à laquelle\footnote{Assemblée générale du 8 décembre 2001.} le fonds s'est transformé en
capitalisation pure. En octobre 2000, afin de favoriser ce passage à plus de fonds propres, les
pensions ont été diminuées de 16~\%, provoquant la colère des adhérents. Les deux premières années
de cotisation sont prises à la charge de l'UNMRIFEN pour les jeunes fonctionnaires afin d'inciter à
la cotisation précoce. Les versements effectués sont entièrement déductibles du revenu brut à
déclarer et la rente est imposable comme une pension.\footnote{Réduction de 10~\% et abattement de
20~\%.} La rente du Cref est réversible et en cas de décès avant liquidation, les droits acquis
sont reportés sur les ayant-droits.

La Caisse nationale de prévoyance de la fonction publique, dite Préfon, a été créée en 1967 par une
association de syndicats (CFTC, CFDT, FO et CGC) et fonctionne dès ses débuts sur le principe de la
capitalisation avec placement sur les marchés financiers \cite{Philippon1998}. Le fonds offre des
rentes viagères et fonctionne, comme les régimes complémentaires Arrco et Agirc, sur le mode d'un
régime en points. Les cotisations sont converties en points puis à la liquidation, le nombre de
points donne droit à une rente selon la valeur du point de service. Un mécanisme de bonus/malus
vise à favoriser l'épargne et à inciter à la poursuite d'activité: avant 26 ans, les points sont
majorés de 60~\%, et de 40~\% avant 30 ans. La rente est minorée en cas de départ avant 60 ans et
majorée entre 60 et 70 ans. L'ensemble des cotisations est déductible du revenu global du foyer et
la rente est imposable comme une pension. Le fonds n'a pas connu un fort succès, du fait de sa
sortie en rente uniquement, de la perte des droits en cas de décès et d'un taux de rendement
comparable (ou inférieur) à l'assurance vie \cite{Charpentier1997}. Depuis 1997, la réversibilité
au conjoint a été introduite.

\subsection{Indépendants}

La loi du 11 février 1994 sur l'entreprise individuelle, dite loi Madelin, a permis aux artisans et
commerçants ainsi qu'aux professions libérales de se constituer un complément de retraite en
franchise d'impôt sur le revenu.