
Une des caractéristiques du système de cessation d'activité français est qu'il mélange
l'indemnisation du chômage et les modifications du système de retraite. La limite est ainsi parfois
tenue entre une indemnisation préférentielle des chômeurs âgés et l'utilisation des préretraites
comme une politique de l'emploi. Cette partie a donc pour but de retracer la législation mouvante
et complexe des dispositifs ayant permis la cessation anticipée d'activité depuis les années
soixante.

On peut se renseigner sur les dispositifs de cessation d'activité avec le rapport du Conseil
d'Orientation des Retraites \cy{COR2001} sur la cessation anticipée d'activité. L'article de
Blanchet et Marioni \cy{BlanchetMarioni1996} propose un résumé efficace de l'historique de ces
dispositifs et de façon plus détaillée la lecture de Zaidman et alii. \cy{Zaidman} est très utile.
Les sources plus exhaustives sont malheureusement très rares et nous nous sommes souvent reportés
aux textes officiels, aux circulaires de l'Unedic et aux précis de droit social.\footnote{Nous
avons consulté de façon systématique les \emph{Mémento pratique Francis Lefebvre - Social} de
chaque année ainsi que les différentes éditions du \emph{Droit de la sécurité sociale}, de J-J
Dupeyroux.} Les ouvrages de l'Unedic, \emph{Historique du Régime d'Assurance chômage}
\cy{Unedic1983,Unedic1987} sont une bonne référence sur le contexte de la mise en place des
différents dispositifs et les travaux d'Anne-Marie Guillemard \cy{Guillemard1983} sur le jeu des
forces sociales ayant prévalu à leur création sont aussi particulièrement instructifs. Les
dispositifs de cessation d'activité ont essentiellement concerné le secteur privé et la mise en
place en 1996 du Congé de fin d'activité (CFA) dans le secteur public fait figure d'exception. Les
dispositifs de préretraite sont en fait multiples, selon les institutions qui les ont mis en place
(État, Unedic, entreprises) et ont subi des transformations permanentes.

Un autre aspect crucial de ces dispositifs est le fait qu'ils mélangent des départs volontaires
(démission ou demande de licenciement) et des cessations d'activité involontaires (chômage). La
distinction entre la retraite et le chômage est parfois difficile à faire, même au sein d'un
dispositif. Pour faciliter la compréhension de cet écheveau, nous avons distingué les préretraites
des 60-64 ans, les préretraites des 55-59 ans, les dispensés de recherche d'emploi et les mesures
de l'assurance chômage visant les chômeurs de plus de 50 ans.

\subsection{Les cessations d'activité des 60-64 ans}
La majeure partie des dispositifs de préretraite est mise en place dans les années soixante-dix par
les partenaires sociaux gestionnaires du régime d'indemnisation chô\-mage. Les motivations ont
évolué au cours de la décennie. Préoccupés par l'augmentation des vieux chômeurs arrivant en fin de
droit, les partenaires sociaux ont d'abord proposé des systèmes d'indemnisation spécifiques sans
inciter à la cessation d'activité. Puis, au milieu des années 1970, la motivation principale
devient la politique de l'emploi avec le souhait d'inciter au retrait d'activité pour lutter contre
le chômage.

L'apparition des garanties de ressources est liée au débat sur l'abaissement de l'âge de la
retraite à 60 ans revendiqué par les syndicats, d'abord comme lutte contre l'exploitation puis
comme outil de la politique de l'emploi. Les syndicats patronaux eux favorisent des mesures
spécifiques afin de trouver une flexibilité sur les effectifs et souhaitent conserver l'initiative
des mesures (par le licenciement). Le troisième acteur, le gouvernement a commencé à s'opposer aux
revendications des syndicats salariés et patronaux en souhaitant favoriser l'emploi des salariés
âgés. Mais dès 1974, la position du gouvernement évolue en faveur d'une incitation au retrait
d'activité et conduit à la \og relative unanimité entre syndicats, patronat, et gouvernement, pour
faire de la retraite un instrument de la politique d'emploi \fg~\cite{Guillemard1983}. L'accord de
1977 matérialise cette rupture et son préambule précise ainsi :
\begin{quotation}
\small
 \og Les parties signataires attendent de cette mesure une libération d'emplois permettant
l'engagement de nombreux demandeurs d'emploi\fg.
\end{quotation}

    \subsubsection{Le Fonds national de l'emploi (1963)}
L'État crée par la loi \no 63-1240 du 18 décembre 1963 l'allocation spéciale du Fonds national de
l'emploi (ASFNE). Il s'agit du premier cas de préretraite financée par l'État et consacre
l'incitation au retrait d'activité comme une des mesures du Fonds national pour l'emploi, à côté
des allocations de formation et des incitations à la mobilité géographique
\cite{ThomasBalmary1969}.

Ces types de préretraites étaient très limités aux zones géographiques de reconversion industrielle
(en particulier la sidérurgie). L'article 3 de la loi limite la possibilité de ces allocation aux
\og régions ou à l'égard des professions atteintes ou menacées d'un grave déséquilibre de
l'emploi\fg. Ces conventions sont ainsi d'une portée en théorie limitée en établissant \og des
allocations spéciales en faveur de certaines catégories de travailleurs âgés de plus de soixante
ans, lorsqu'il est établi qu'ils ne sont pas aptes à bénéficier d'une mesure de reclassement\fg.
Les textes prévoient une allocation spéciale pour les salariés de plus de 60 ans, pris dans une
procédure de licenciement collectif, devant compléter l'allocation Assedic (35~\% du salaire),
l'allocation d'aide publique et l'indemnité de licenciement versée par
l'employeur.\footnote{Article 6 du décret \no 64-164 du 24 février 1964.} Le montant de cette
allocation spéciale ne peut pas être inférieur au total des allocations de chômage réglementaires
et conventionnelles au taux plein. L'allocation couvre de 80 à 90~\% du salaire net antérieur.

Thomas et Balmary \cy{ThomasBalmary1969} s'interrogent dès 1969 sur le succès de l'allocation
spéciale du FNE face aux autres modes d'intervention disponibles. Les préretraites satisfont tout
le monde: travailleurs, syndicats et employeurs.

\begin{quotation}
\small
 \og Les travailleurs de plus de 60 ans dont le reclassement s'avère extrêmement difficile y
trouvent une garantie de rémunération non négligeable (...); les syndicats y voient une première
satisfaction de leurs revendications tendant à l'abaissement de l'âge de la retraite; enfin les
employeurs, pour ces mêmes motifs, et bien que l'application de la convention soit financièrement
assez lourde pour eux, y trouvent la possibilité de dégager une main-d'\oe uvre âgée et
difficilement adaptable.\fg\
\end{quotation}

Pour autant le dispositif reste d'ampleur limitée avec un stock de bénéficiaire d'environ 15~000
personnes en 1972.

    \subsubsection{La Garantie de ressources licenciement (1972)}
La Garantie de ressources licenciement (GRL) est mise en place suite à l'accord national
interprofessionnel du 27 mars 1972.\footnote{Arrêté du 18 mai 1972 pour l'agrément de l'accord et
arrêté du 9 août 1973 (JO 14 août) pour l'avenant du 25 juin 1973. Loi \no 72-635 du 5 juillet 1972.}
Elle est financée à 90 \% par l'Unedic. L'objectif est d'améliorer l'assurance chômage des chômeurs
de plus de 60 ans en les dispensant de recherche d'emploi et en offrant un revenu de remplacement
élevé. Le préambule de l'accord est clair sur le fait qu'il ne s'agit nullement d'une mesure
d'incitation à la cessation d'activité: les dispositions \og ne visent qu'à une nécessaire
protection des salariés privés d'emploi et [...] elles ne doivent aucunement constituer une
incitation au licenciement des salariés de plus de soixante ans\fg. La loi du 5 juillet 1972
stipule en outre que le ministère du Travail doit veiller à ce que le dispositif ne soit pas mis à
profit des employeurs pour se séparer de leurs employés âgés.

L'allocation vise les plus de 60 ans, licenciés, avec 15 ans d'affiliation au régime d'assurance
chômage (10 ans à partir de 1973). Le bénéficiaire ne doit pas avoir liquidé sa pension de retraite
au moment de son entrée dans le dispositif et doit avoir été licencié après 60 ans. Toutefois, si
le salarié a été licencié avant 60 ans mais qu'il est en cours d'indemnisation, la garantie de
ressource peut être ouverte selon décision de la commission paritaire. Le salarié doit avoir été
admis au bénéfice des allocations chômage (allocations spéciales) depuis un certain délai: 6 mois
pour les personnes licenciées avant 61 ans, 3 mois entre 61 et 64 ans et aucun délai après 64
ans.\footnote{L'accord originel, avant l'avenant du 25 juin 1973, précisait des délais plus longs:
12 mois pour les personnes licenciées avant 60 ans, 9 mois pour les personnes licenciées entre 60
et 61 ans, 6 mois entre 61 et 62 ans et 3 mois entre 62 et 64 ans.}

Le niveau de l'allocation a été progressivement porté à 70 \% du salaire brut antérieur, calculé
sur les trois derniers mois d'activité. Le taux de remplacement a été de 66~\% du 22 mai 1972 au 20
mai 1973 puis de 68~\% du 21 mai 1973 au 19 mai 1974 avant de passer à 70~\%. L'allocation ne peut
être inférieure à 115 \% du total de l'allocation d'aide publique et de l'allocation minimal
Assedic au taux majoré. Jusqu'à la réforme de l'assurance chômage de 1979, ce montant minimal
dépend du minimum de l'aide publique et du minimum Assedic.\footnote{Voir en annexe les tableaux
\ref{minimumGR} et \ref{Aide Publique} à la page \pageref{minimumGR}.} Par ailleurs, ce montant ne
peut dépasser 90~\% du salaire de référence, défini comme le salaire soumis à cotisation, soit
quatre fois le plafond de sécurité sociale (95~\% dans le cas d'une personne à charge de
l'allocataire). Il s'agit d'une allocation en complément aux allocations spéciales et aux aides
publiques \cite{Rochois1974}. La partie de la garantie de ressource qui correspond aux allocations
chômage est exemptée d'impôt sur le revenu. L'allocation s'arrête à 65 ans et 3 mois.

Suite à la convention du 27 mars 1979,\footnote{Loi cadre \no 79-32 du 16 janvier 1979 et l'agrément
de la convention du 27 mars 1979 par l'arrêté du 2 mai 1979 (JO 20 mai 1979).} les salariés
licenciés après 55 ans qui ne sont plus en cours d'indemnisation mais qui justifient de 10 ans
d'appartenance à l'Unedic peuvent prétendre à la garantie de ressources sur décision d'une
commission de l'Assedic. Pour les salariés licenciés pour motif économique qui ne justifient pas de
10 ans d'appartenance au régime, le bénéfice des garanties de ressource est ouvert pour un an si le
licenciement a lieu après 60 ans et pour la différence entre un an et le nombre de jours
d'allocations spéciales déjà servies si le licenciement a été effectué avant 60 ans. On a parfois
parlé de \og Garantie de ressources économique \fg\ (GRE) pour ce dispositif particulier. De fait
pratiquement tout salarié licencié à partir de 56 ans et 2 mois peut percevoir des allocations de
chômage jusqu'à 60 ans, âge à partir duquel il peut bénéficier de la GRL.

Le dispositif est supprimé avec l'abaissement de l'âge de la retraite à partir du 8 juillet 1983
mais les droits acquis ont été maintenus jusqu'à l'épuisement des droits.\footnote{Loi \no 83-540 du
5 juillet 1983 et le décret \no 83-714 du 2 août 1983.} Le décret du 24 novembre 1982 amène à une
restriction des préretraites\footnote{Voir paragraphe \ref{preretraitesFNE} page
\pageref{preretraitesFNE}.} mais les salariés ayant été licenciés ou ayant démissionné avant la fin
1982 gardent leurs droits acquis dans le cadre de l'ancien régime (taux de remplacement de 70~\%).
Un régime particulier affecte les bénéficiaires des garanties de ressource ayant rompu leur contrat
de travail en 1983 (et avant le 8 juillet). Ils sont soumis aux nouveaux taux de remplacement de
65~\% sous le plafond de sécurité sociale et 50~\% au-delà s'ils ne totalisent pas des 150
trimestres de cotisation. Dans ce dernier cas, ils ne sont plus éligibles aux garanties de
ressource. De fait, les salariés partis en préretraite à 55 ans n'atteindront 65 ans qu'en 1993 et
ceux ayant cessé leur activité à 50 ans (sidérurgie) atteindront 65 ans en 1999 (d'où la
disparition du régime à cette date).

    \subsubsection{La Garantie de ressources démission (1977)}
La création de la Garantie de ressources démission (GRD) est validée par l'accord national
interprofessionnel du 13 juin 1977 et son avenant de même date.\footnote{L'accord a été agréé par
l'arrêté du 9 juillet 1977 (JO 10 juillet 1977).} La quasi totalité du coût de la GRD est financée
par l'Unedic.
\begin{quotation}
\small
 \og Il s'agissait là d'une mesure destinée à faciliter l'insertion dans la vie active des
jeunes travailleurs en offrant aux salariés âgés de plus de soixante ans, licenciés ou
démissionnaires, la possibilité de percevoir un revenu de remplacement assez incitatif pour les
amener à quitter le monde du travail\fg.\footnote{Unedic, \emph{Historique du Régime d'Assurance
chômage 1958-1982} (1983), p. 157.}
\end{quotation}

 La GRD vise les plus de 60 ans, les bénéficiaires du GRL, les démissionnaires et
fins de CDD. L'allocation est la même que la GRL, c'est-à-dire 70\% du salaire brut antérieur (voir
ci-dessus les conditions précises). Fiscalement, cette allocation est imposable à l'impôt sur le
revenu avec une exonération partielle pour les allocataires de condition modeste. Ce dispositif a
été supprimé avec l'application de l'abaissement de l'âge de la retraite à 60 ans et a cessé de
s'appliquer le 31 mars 1983.

Un point très important qui sera vérifié avec toutes les allocations de préretraite est le statut
légal du cumul emploi et préretraite: les différents dispositifs imposent une cessation totale
d'activité et interdisent tout cumul d'une allocation de préretraite et d'un emploi, contrairement
à la législation des pensions de vieillesse jusqu'à l'ordonnance du 30 mars 1982. C'est ce qui fait
dire à certains juristes que \og \emph{cette caractéristique établit clairement la fonction que les
partenaires sociaux ont attribué aux systèmes de ``préretraite ASSEDIC": résolution d'un problème
d'emploi et non pas d'un problème de vieillesse}\fg\ \cite{Kerschen1983}.

La revalorisation du salaire de référence des garanties de ressources suit depuis 1972 les
revalorisations accordées aux chômeurs indemnisés de plus de 61 ans (voir tableau
\ref{revalorisationRAC-61}). À partir de 1984, ces revalorisations sont décidées directement par le
Conseil d'Administration de l'ASF.\footnote{Les revalorisations successives du salaire de référence
de garanties de ressources sont reportées en annexe au tableau \ref{revalorisationGR}
(\pageref{revalorisationGR}) pour l'ensemble de la période.} Les bénéficiaires de la GRL, puis de
la GRD, peuvent continuer à valider leurs droits à la retraite (de la même façon que les chômeurs
valident des droits).

\subsection{Les cessations anticipées d'activité des 50-59 ans}
    À partir de 1975, la situation sur le marché du travail continuant à se dégrader, les pouvoirs publics
favorisent la mise en place de systèmes de préretraite pour les moins de 60 ans.

    \subsubsection{Les préretraites de la sidérurgie (1977-1991)}
En juin 1977 sont créées des Conventions générale de protection sociale (CGPS). Il s'agit d'un
dispositif propre à la sidérurgie. Cette première convention prévoit une cessation d'activité pour
les salariés de plus de 54 ans. Le taux de remplacement se monte alors à 74~\% du salaire brut,
couvert par une allocation de l'Unedic et de l'État. En juin 1981, une nouvelle convention vise à
mettre en place des \og dispenses d'activité\fg\ (le contrat de travail n'est pas rompu) pour les
salariés de 50 à 54 ans. Le taux de remplacement est de 79~\% du salaire brut jusqu'à 55 ans
financé par l'État. Après 60 ans, ce sont les garanties de ressources qui prennent le relais.

En juillet 1984 la nouvelle convention générale de protection sociale maintient la dispense
d'activité des 50-54 ans au taux de 75~\% du salaire antérieur et la cessation d'activité des 55-60
ans au taux de 70~\%. Au moment de leur départ les sidérurgistes reçoivent une somme égale à 20~\%
de leur salaire. La CGPS a duré jusqu'en 1991 et a permis la restructuration des bassins d'emploi
de la sidérurgie.

\subsubsection{Les préretraites du FNE \label{preretraitesFNE}}
Avec le décret du 22 août 1979 et l'arrêté du 11 août 1980, l'État décide de réactiver les
allocations spéciales du Fonds national pour l'emploi (ASFNE). Le dispositif permet aux salariés de
plus de 56 ans et deux mois (55 ans par dérogation) de toucher une allocation similaire aux
garanties de ressources (70 \% du salaire brut antérieur). Cette allocation est constituée d'une
allocation conventionnelle financée par l'Unedic (58 \% du salaire brut) et d'une allocation
spéciale du FNE imputée sur l'indemnité de licenciement (12~\% du salaire de référence) qui doit
permettre un revenu de remplacement total de 70~\%. L'allocation conventionnelle de l'Assedic ne
peut pas être inférieure au montant minimal de la préretraite Assedic moins 12~\% du salaire de
l'allocataire.\footnote{Voir article 4 de l'annexe à l'avenant du 13 juin 1980, agréé par l'arrêté
du 25 juillet 1980, JO du 1\er août 1980 et la circulaire Unedic \no 80-39 du 22 septembre 1980.} À
partir de 1984, le montant minimum est arrêté par l'État. L'AS-FNE prend fin à l'âge de 60 ans, âge
auquel les garanties de ressources prennent le relais, jusqu'à l'abaissement de l'âge de la
retraite à 60 ans. Le salaire de référence est revalorisé deux fois par an par l'État et depuis
1987 cette revalorisation est similaire à la revalorisation des pensions de retraite.\footnote{Voir
en annexe les tableaux \ref{RevalorisationFNE} et \ref{MinimumFNE} à la page
\pageref{RevalorisationFNE}.}

Le décret du 24 novembre 1982 correspond aux premières restrictions des pré\-retraites. La
situation financière de l'assurance chômage étant critique, l'État décide de réduire le coût des
préretraites (ainsi que les allocations chômage en général). Jusqu'à présent les allocations
étaient versées jusqu'à 65 ans et 3 mois. Le décret prévoit la fin des allocations dès que le
bénéficiaire obtient la retraite à taux plein. Le taux maximum des allocations est réduit de 90~\%
à 80~\% et le salaire de référence est calculé sur les 12 derniers mois (au lieu des 3 derniers). À
partir du 1\er janvier 1983, le taux de remplacement est réduit à 65~\% pour la partie en-dessous
du plafond de sécurité sociale et à 50~\% au-delà.\footnote{Voir l'article 10 du décret \no 82-991 du
24 novembre 1982.}

Les syndicats s'opposent alors nettement aux modifications visant les préretraites. Après la
publication du décret, les organisations syndicales (FO et la CGC) vont batailler pour élargir le
champ des salariés exemptés de ces restrictions \cite{DrouinGreffe1985}. Le débat porte en
particulier sur les bénéficiaires de l'allocation spéciale (licenciés avant 60 ans) qui avaient la
possibilité depuis 1979 d'entrer dans une garantie de ressources à 60 ans. Les syndicats demandent
qu'ils puissent bénéficier du taux de 70~\% comme ceux qui sont entrés dans le régime avant le
décret. En 1984, cette demande est accordée. C'est l'État qui reprend à sa charge le dispositif au
terme de l'accord du 24 février 1984.

En 1993, suite à la réforme des retraites, les conditions pour bénéficier des allocations du FNE
sont rendues plus restrictives: il faut maintenant 57 ans pour bénéficier de celles-ci dans le
cadre normal et 56 ans par dérogation.\footnote{Arrêté du 30 décembre 1993.} L'application de ces
restrictions est totale en juillet 1994. À partir du 3 mai 1997, le taux de remplacement de 50~\%
s'applique de 1 à 2 plafonds de la sécurité sociale (au lieu de 1 à 4 plafonds).\footnote{Décret
\no 97-437 du 30 avril 1997.}

    \subsubsection{Les contrats de solidarités (1982-1983)}
L'ordonnance du 16 janvier 1982 met en place les Contrats de solidarité de préretraite démission
(CS-PRD) qui visent tous les salariés de plus de 55 ans avec 10 ans d'ancienneté. L'allocation est
là encore de 70 \%. Elle est composée de l'allocation conventionnelle de solidarité
(ACS)\footnote{Avenant du 2 décembre 1981, agréé par arrêté du 30 décembre 1981, JO 22 janvier
1982.} dont le taux de remplacement est de 50~\% (financée par l'Unedic) et l'allocation spéciale
démission du FNE\footnote{Arrêté du 1\er février 1982.} de 20~\% (à la charge de l'État). Ce taux
de remplacement n'a pas duré longtemps puisque le décret du 24 novembre 1982 a réduit le taux de
remplacement à 65~\% sous le plafond de sécurité sociale et 50~\% de 1 à 4 plafonds (pour les
démissions après le 31 décembre 1982). Le salaire de référence est affecté d'un coefficient de
revalorisation égal aux trois quarts du dernier taux de revalorisation de l'Unedic. L'allocation
conventionnelle de solidarité ne peut être inférieure à un montant minimum de la garantie de
ressource diminué des 20~\% de l'allocation spéciale.

La condition pour l'employeur est de procéder à des embauches pour maintenir le niveau des
effectifs, et ce dans un délais de trois mois.

\begin{quotation}
\small
 \og Des contrats de solidarité peuvent être conclus avec des entreprises qui s'engagent à
remplacer, nombre pour nombre, les salariés qui démissionnent avant soixante ans.\fg\ (Circulaire
du 8 juin 1982 - paragraphe 42)
\end{quotation}

La circulaire du 8 juin 1982 détaille les conditions de ce contrat: doivent être prioritaires pour
les embauches qui compensent les départs en retraite, les jeunes de moins de 26 ans, les femmes
seules et les chômeurs. L'employeur doit maintenir le niveau global des effectifs de l'entreprise
pendant la durée fixée par le contrat de solidarité, en principe un an après les départs en
préretraite. En cas de manquement à ces engagements, les textes prévoient le remboursement par
l'entreprise des allocations de préretraite.

Pour bénéficier de la convention les salariés doivent se porter \og volontaires pour être licenciés
\fg\ \cite{Galpin1982} ou du moins volontaires pour céder leur place à un demandeur d'emploi plus
jeune. La fenêtre d'application de ce dispositif a été très courte (fin au 31 décembre 1983) mais
les CS-PRD ont permis le départ à la retraite anticipée de $200~000$ bénéficiaires.

\subsubsection{Les \og préretraites maisons \fg~des entreprises}

On dispose de peu d'informations sur les différents dispositifs de préretraite mis en place par les
entreprises en dehors des conventions officielles. Ces \og préretraites maisons \fg~ont été mises
en place avant 1972 et ont progressivement disparu avec les garanties de ressources
\cite{Guillemard1983}.

On connaît mieux les compléments que les entreprises ont versé à leur salariés bénéficiaires des
préretraites conventionnelles \cite{Kerschen1983}. Ainsi les entreprises ont proposé de verser un
complément de revenu jusqu'au niveau des garanties de ressources pour les salariés licenciés à 56
ans bénéficiant des allocations chômage. Ces montages ont de fait anticipé sur les préretraites du
FNE en profitant des allocations spécifiques aux vieux travailleurs et en jouant sur le peu de
contrôle de la recherche d'emploi.\footnote{En effet, l'Assedic considérait ces travailleurs comme
des chômeurs et donc devant justifier de leur effort de recherche d'emploi.}

    \subsubsection{L'Allocation de remplacement pour l'emploi (ARPE) (1995-2002)}
Par les accords du 6 septembre 1995, l'Allocation de remplacement pour l'emploi (ARPE) est mise en
place.\footnote{La loi \no 96-126 du 21 février 1996 donne un fondement législatif au dispositif.}
Elle vise les salariés âgés de plus de 58 ans, affiliés au régime d'assurance chômage depuis 12 ans
et validant 40 années de cotisation au régime d'assurance vieillesse. L'Arpe représente 65 \% du
salaire brut des 12 derniers mois de salaire dans la limite de qiatre plafonds de la sécurité
sociale. La revalorisation du salaire de référence suit celle des préretraites FNE et le minimum de
l'allocation est le même. L'allocation ne peut excéder 85~\% du salaire de référence. Le versement
de l'allocation est interrompue en cas de reprise d'une activité.

L'entreprise s'engage à embaucher une personne pour maintenir constant le volume horaire qui était
prévu dans le contrat du préretraité, ceci jusqu'à ses 60 ans. L'embauche est possible de tous les
demandeurs d'emploi, mais avec une attention particulière pour les jeunes de moins de 26 ans. En
cas de non respect de l'obligation d'embauche, les entreprises doivent rembourser les fonds engagés
pour couvrir l'allocation avec une majoration de 50\%. Avec l'accord du 22 décembre 1998, l'Arpe
est étendue aux salariés avec plus de 168 trimestres d'assurance (42 ans) qui ont commencé leur
carrière avant 15 et 16 ans qui peuvent partir respectivement à 56 et 57 ans. Les salariés avec
plus de 172 trimestres (43 ans) de cotisation peuvent partir dès 55 ans. Les allocataires de l'Arpe
font partie des dispensés de recherche d'emploi. Le dispositif a pris fin à la fin de l'année 2002.

    \subsubsection{Les dispositifs récents (CAATA et CATS)}

    Deux dispositifs très ciblés ont été mis en place entre 1999 et 2000 pour les travailleurs de
l'amiante et les travaux très pénibles.

\paragraph*{Cessation anticipée d'activité des travailleurs de l'amiante (CAATA)}

L'allocation du CAATA a été créée en 1999 pour les salariés ayant été exposés à l'amiante pendant
leur carrière.\footnote{Article 41 de la loi \no 98-1194 du 23 décembre 1998 (JO du 27); décret
\no 99-247 du 29 mars 1999 modifié en dernier lieu par le décret \no 2003-608 du 2 juillet 2003 (JO du
4); décret \no 2005-417 du 2 mai 2005 (JO du 5 mai).} Les droits à une allocation sont ouverts dès 50
ans aux salariés soit malades soit ayant travaillé sur des chantiers à risque. L'allocation est de
65~\% du salaire de référence jusqu'au plafond de la Sécurité sociale et 50~\% pour la part du
salaire entre une et deux fois ce plafond.

\paragraph*{Cessation d'activité de certains travailleurs salariés (CATS)}

L'allocation du CATS a été créée pour les salariés ayant connu des conditions de travail
particulièrement pénibles (travail à la chaîne et travail de nuit, pendant 15 ans).\footnote{Livre
III (art. R) du Code du travail Placement et emploi - Art. R. 322-7-2. et le décret du 9 février
2000.} Pour en bénéficier, il faut avoir plus de 57 ans (selon les branches et les entreprises, la
condition d'âge peut être abaissée à 55 ans). L'allocation est de 65~\% du salaire de référence
jusqu'au plafond de la Sécurité sociale et 50~\% pour la part du salaire entre une et deux fois ce
plafond.

\subsection{Les retraites progressives}

On pourrait hésiter à classer les dispositifs de préretraite progressive (ou de retraite
progressive) dans les cessations d'activité anticipées puisque l'activité est maintenue et qu'il
s'agit plutôt d'un mode de transition moins brutal vers la retraite. Néanmoins, comme les
dispositifs sont très proches dans l'esprit et dans le droit des préretraites évoquées plus haut,
leur présentation s'inclut bien dans cette partie.

  \subsubsection{Les Contrats de solidarité de préretraite progressive (CS-PRP)}
L'ordonnance du 16 janvier 1982 met en place les contrats de préretraite progressive ou préretraite
progressive (PRP). Il s'agit d'une mesure de réduction du temps de travail ouverte aux salariés
âgés de 55 ans et plus. Le bénéficiaire reçoit une rémunération de mi-temps égale à 50~\% de son
salaire antérieur (calculé sur les 12 derniers mois) versé par l'employeur et une allocation
complémentaire de 30~\% versé par l'Assedic. Le revenu de remplacement se compose d'une allocation
spéciale FNE financée par l'État (10~\% du salaire de référence) et d'une allocation
conventionnelle complémentaire prise en charge par le régime Unedic représentant 20~\% de ce
salaire de référence. Le minimum de cette allocation complémentaire correspond aux 3/7 du minimum
de l'allocation garantie de ressources\footnote{Voir en annexe le tableau \ref{minimumGR} page
\pageref{minimumGR}.} moins 10~\% du salaire de référence (allocation du FNE). L'employeur est tenu
de procéder à des embauches pour maintenir ses effectifs. Le décret du 24 novembre 1982 ne touche
pas au taux de remplacement des préretraites progressives.

En 1984, la réforme du régime d'assurance chômage bascule la charge des préretraites progressives à
l'État. Les taux de remplacement sont réduit à 30~\% du salaire brut antérieur sous plafond et à
25~\% entre un et quatre plafonds, en plus du salaire à temps partiel (50~\% du salaire précédent).

En 1992, le dispositif est élargi afin de permettre son utilisation des entreprises en difficulté
qui souhaiteraient mettre en place des plans sociaux. La condition de maintien des effectifs
disparaît alors. En 1993 le dispositif est fusionné avec les préretraites progressives du FNE. En
1997 est instauré une contribution financière des entreprises s'engageant dans des PRP avec
réembauche et un objectif de 50~\% de réembauche de public en difficulté est fixé.

  \subsubsection{Préretraite progressive du FNE}

Les allocations spéciales du FNE mi-temps ont été instaurées en avril 1987.\footnote{Ordonnance du
11 août 1986 et décrets \no 87-269 et \no 87-270 du 15 avril 1987.} En plus de son salaire mi-temps le
bénéficiaire reçoit une allocation du FNE égale à 30~\% du salaire de référence dans la limite de
quatre plafonds. Le salaire de référence est revalorisé dans les mêmes conditions que pour les
allocations spéciales du FNE.

En 1990, les deux dispositifs de préretraite progressive sont harmonisés quant à leur montants et
quant au statut des bénéficiaires.\footnote{Décret \no 90-368 du 27 avril 1990.} En plus de son
salaire mi-temps le bénéficiaire reçoit une allocation du FNE égale à 30~\% du salaire de référence
dans la limite du plafond et 25~\% du salaire entre un et quatre plafonds.

  \subsubsection{Les conventions de préretraite progressive}

  En 1993, les deux dispositifs sont fusionnés. Les taux restent les mêmes, mais la durée du travail
accompli par le salarié peut varier entre 40~\% et 50~\% de la durée antérieure et peut varier au
cours de la période pluriannuelle de la convention. La convention peut ainsi prévoir un taux
d'activité de 80~\% au début puis de 20~\% en fin de période pour autant que la moyenne soit égale
à 50~\%.

En 1997, le taux de remplacement de l'allocation est réduit à 30~\% du salaire de référence dans la
limite du plafond et 25~\% du salaire entre un et deux plafonds. À partir du 1\er janvier 2005, le
dispositif de préretraite progressive n'est plus ouvert, mais les conventions déjà signée
continuent de courir jusqu'à leur terme.\footnote{Loi \no 2003-775 du 21 août 2003 art. 18.}


\subsection{Les dispensés de recherche d'emploi}

Après avoir détaillé les évolutions de la dispense de recherche d'emploi, nous allons préciser les
montants des différentes allocations qui permettent la cessation d'activité dans ce cadre :
l'allocation spécifique de solidarité (ASS), le régime d'assurance chômage (RAC) et un certain
nombre d'allocations spécifiques aux chômeurs ayant longtemps cotisé (ASA, ACA et AER).

    \subsubsection{La Dispense de recherche d'emploi (DRE)}

Depuis mars 1984, les personnes au chômage indemnisées par le régime de solidarité (fin de droit de
l'assurance chômage, c'est-à-dire bénéficiaires de l'ASS) peuvent bénéficier dès 55 ans d'une
dispense de recherche d'emploi.\footnote{Décret \no 84-217 du 29 mars 1984 et son rectificatif.} Ce
groupe de chômeur va donc être considéré comme inactif et remplacer peu à peu les préretraités dont
les effectifs sont alors en diminution.

À partir de juillet 1985,\footnote{voir le décret \no 85-797 du 29 juillet 1985 voir l'article R.
351-26 du Code du Travail. Loi \no 87-588 du 30 juillet 1987, art. 64 et décret \no 87-771 du 22
septembre 1987.} les allocataires du régime d'assurance chômage de plus de 57,5 ans peuvent faire
la même démarche. Ils sont de fait rayés des listes de l'ANPE et ne sont plus comptés comme
chômeurs.

En 1993, le ministère du travail a lancé une grande campagne d'incitation sous le ministère de Mme
Aubry (avant avril 1993, appliquée en octobre/novembre 1993) visant les chômeurs de longue durée.
900~000 d'entre eux reçurent ainsi un courrier les incitant à choisir la dispense de recherche
d'emploi. Ce qui s'est traduit dans les chiffres de novembre 1993 par une augmentation de 10~\% du
nombre de DRE pour ce mois (soit 24~000 DRE supplémentaires).

En juin 1999, le système des dispenses de recherche d'emploi est étendu aux personnes de plus de 55
ans qui ont cotisé pendant 160 trimestres.\footnote{décret \no 99-473 du 7 juin 1999: modification de
l'article R. 351-26 du Code du Travail.} Cela correspond aux bénéficiaires de l'allocation chômeur
âgé (ACA).

    \subsubsection{L'Allocation de solidarité spécifique (ASS)}
En mars 1984, est créée l'Allocation de solidarité spécifique pour les chômeurs de longue
durée.\footnote{Décret \no 84-218 du 29 mars 1984 et son rectificatif.} Le texte prévoit une
majoration de son montant pour les chômeurs âgés: 50~\% pour les plus de 50 ans si 10 ans
d'ancienneté et 100~\% d'augmentation pour les plus de 55 ans avec 20 ans d'ancienneté. Cette
majoration disparaît au 1\er janvier 2004 sauf pour ceux qui en bénéficiaient à la fin
2003.\footnote{Voir en annexe le tableau \ref{MontantsASS} page \pageref{MontantsASS}.}

    \subsubsection{Le régime d'assurance chômage}
Le régime d'assurance chômage à partir de 1984 est en soi une histoire complexe : de l'Allocation
de base (AB) à l'Allocation unique dégressive (AUD) puis au plan de retour à l'emploi (PARE). Sans
rentrer dans les détails,\footnote{Voir par exemple le chapitre 1 de la thèse d'Ana Prieto
\cy{Prieto2000}.} il suffit de rappeler que l'allocation de base depuis 1979 se calcule comme 42~\%
du salaire de référence plus une partie fixe ou 57~\% du salaire de référence. Un minimum est
défini et le maximum correspond à 90~\% du salaire de référence. En 1984, ce taux de remplacement
est réduit à 40~\% et le plafond à 75~\% du salaire de référence. En 1986, le taux de remplacement
passe à 40,4~\% ou 57,4~\%.\footnote{On retrace en annexe l'allocation minimale et la partie fixe
aux tableaux \ref{MinimumRAC} à \ref{PartiefixeRAC}.}

\subsubsection{Les allocations spécifiques}

\begin{description}
  \item[L'Allocation complémentaire (ACO)] L'allocation complémentaire (ACO) a été mise en place au 1\er
  avril 1983\footnote{Décret \no 84-344 du 7 mai 1984.} pour offrir un revenu de remplacement aux chômeurs
  de plus de 60 ans (mais de moins de 65 ans) qui ne bénéficient plus de l'assurance chômage car
  pouvant justifier du taux plein dans leur régime de retraite, mais qui ne peuvent percevoir
  qu'une pension de vieillesse à taux plein calculée sur une durée de cotisation inférieure à 150
  trimestres (personnes ayant adhéré à des régimes de non-salariés parmi les 150 trimestres validés
  au titre de l'assurance vieillesse). L'allocation correspond au rapport du nombre de trimestres
  validés dans les régimes de base sur 150, fois l'allocation perçue le jour des 60 ans ou lorsque
  le bénéficiaire justifie des 150 trimestres.
  \item[L'Allocation chômeur âgé (ACA)]
L'Allocation chômeur âgé (ACA) s'adresse aux chômeurs bénéficiant de l'Allocation unique dégressive
(AUD) qui justifient de 40 ans de cotisation au titre de l'assurance vieillesse. Le dispositif a
été mis en place en 1997\footnote{Règlement annexé à la convention du 1\er janvier 1997, article
74.} et a pris fin en janvier 2001 avec la mise en place du PARE (suppression de l'AUD et de la
dégressivité). L'allocation correspond à l'AUD au taux plein (sans dégressivité), c'est-à-dire au
maximum de 57,4 \% du salaire brut.
  \item[Allocation spécifique d'attente (ASA)]
En 1998 est créé l'Allocation Spécifique d'Attente (ASA).\footnote{Décret \no 98-455 du 12 juin
1998.} Cette allocation, depuis le 1\er juin 1998, vise les chômeurs indemnisés par le régime de
solidarité (titulaires de l'ASS) ou bénéficiaires du RMI, qui peuvent justifier de 40 ans de
cotisation. L'allocation complète les ressources brutes à un minimum de 5000 FF (voir tableau
\ref{MontantsASA}). Cette allocation disparaît en 2002 avec la mise en place de l'AER.
  \item[Allocation équivalent retraite (AER)]
En avril 2002\footnote{Loi de finance pour 2002 \no 2002-1275 du 28 décembre 2001 remplace l'article
L. 351-10-1 du code de la Sécurité sociale et est complété par les décrets \no 2002-461 et \no 2002-462
du 5 avril 2002; Convention État-Unedic du 3 mai 2002.} prend effet cette allocation qui vise à
assurer aux bénéficiaires l'équivalent de l'allocation spécifique de solidarité et l'allocation
spécifique d'attente. Elle prend aussi la relève de l'Allocation chômeur âgé. Elle garantit jusqu'à
60 ans, un minimum de ressources. Elle vise les personnes qui totalisent, avant 60 ans, 40 ans de
cotisation et qui font partie soit des bénéficiaires de l'ASS (Allocation de Solidarité
Spécifique), soit de l'ASA, soit du RMI (dans ce cas remplacement de ces allocation), soit elles ne
perçoivent rien (le dernier emploi doit avoir été perdu involontairement), soit les personnes sont
bénéficiaires de l'ARE ou de l'ACA ou de l'AUD (et dans ce cas, l'AER vient en
complément).\footnote{Le tableau \ref{MontantsAER} à la page \pageref{MontantsAER} retrace ces
différents montants.} Les allocataires de l'AER peuvent être dispensés de recherche d'emploi, sur
leur demande.
\end{description}

\subsection{L'indemnisation des chômeurs âgés}
L'indemnisation des vieux chômeurs n'est généralement pas considérée comme faisant partie du
système de cessation anticipée d'activité. Néanmoins, il est possible que les majorations des
allocations de fin de droits pour les vieux travailleurs soient à même de jouer sur les taux
d'activité des vieux travailleurs. La frontière entre l'indemnisation du chômage et l'incitation au
retrait d'activité étant pour le moins floue, nous retraçons ici les différentes spécificités de
l'indemnisation du chômage des travailleurs âgés afin de mieux cerner leur articulation avec les
préretraites précédemment évoquées.

\subsubsection{L'indemnisation spécifique des chômeurs âgés}

Dès 1960 se pose le cas des chômeurs en fin de droit. Les syndicats de salariés sont favorables à
une indemnisation sans durée limite, mais face à l'opposition du patronat il est décidé d'améliorer
uniquement la durée d'indemnisation des chômeurs âgés.

L'avenant E du 27 avril 1961 augmente la durée d'indemnisation de plus de 60 ans de 300 à 600
jours, les plus de 50 ans à 510 jours et les plus de 40 ans à 360 jours. L'avenant I du 20 novembre
1961 augmente ces durées à 600 jours (plus de 50 ans) et 720 jours (plus de 60 ans). L'avenant du
28 novembre 1963 maintient jusqu'à 65 ans les droits des allocataires indemnisés 8 mois après 61
ans. À cette date, l'Unedic ne souhaite pas du tout favoriser le développement des préretraites:
\og les dirigeants du régime n'entendent pas favoriser de cette manière la mise à la retraite
anticipée de salariés sexagénaires\fg.\footnote{Circulaire \no 63-47 du 9 novembre 1963.} L'Unedic
demande donc de contrôler activement que les allocataires de plus de 60 ans sont bien à la
recherche d'un emploi. Certains employeurs (dans des secteurs spécifiques) ont cherché à utiliser
les allocations spéciales (conçues comme des allocations exceptionnelles pour les chômeurs en fin
de droit) comme un moyen de mise à la retraite anticipée. Ainsi l'Unedic \cy{Unedic1983} cite une
lettre de 1966 de l'Union des chambres de pétrole sur l'utilisation \og du régime d'allocations
spéciales du personnel prenant sa retraite avant 65 ans.\fg\footnote{Unedic \emph{Historique du
régime d'assurance chômage 1959-1982} (1983), page 154.} Dans ce même ouvrage, il est fait
référence à une lettre adressée au Ministère du Travail concernant des conventions FNE où, sur un
cas précis, l'Unedic proteste contre l'utilisation abusive des allocations chômage: \og les
allocations spéciales de chômage n'ont pas été instituées pour compléter les ressources de
personnes qui se considèrent comme retirées de la vie active.\fg\footnote{Procès verbal de la
réunion du bureau de l'Assedic du 25 mars 1965, cité p. 211 de Unedic \cy{Unedic1983}.}

Dans le cadre de l'amélioration des allocations des chômeurs âgés, le conseil d'administration de
l'Unedic a reçu mandat pour procéder à des revalorisations du salaire de référence des allocataires
de plus de 61 ans, dont les rémunérations étaient antérieures à un an.\footnote{Avenant 5 du 26
octobre 1964.} Le 4 mars 1974, les revalorisations ont été étendues à l'ensemble des
allocataires.\footnote{Voir les tableaux \ref{revalorisationRAC-61} et \ref{revalorisationRAC} pour
les données sur ces revalorisations successives.}

Les différents dispositifs de préretraite rendent pour un temps caduques les mesures spécifiques
pour les chômeurs âgés, mais le chômage touchant des salariés âgés de plus en plus jeunes, les
mesures spécifiques ne vont pas s'arrêter pour autant. L'accord du 4 mars 1974 fixe à 609 jours la
durée d'indemnisation réglementaire pour les 50-55 ans (contre 365 jours pour les moins de 50 ans)
et à 730 jours pour les salariés de 55 à 58 ans \cite{Unedic1983}.

La convention de 1979 revient sur les durées d'indemnisation en proposant l'allocation de base
pendant 791 jours aux chômeurs entre 50 et 55 ans et 912 jours aux plus de 55 ans (contre un an aux
moins de 50 ans). L'allocation de fin de droit est versée pendant 365 jours aux 50-55 ans et 456
jours aux plus de 55 ans (contre 274 jours aux moins de 50 ans).

Le décret du 24 novembre 1982 modifie considérablement les durées d'indemnisation selon
l'âge.\footnote{On pourra se reporter à l'ouvrage de Drouin et Greffe \cy{DrouinGreffe1985} et en
particulier au tableau des pages 136 et 137 pour le détail des mesures. \label{noteDrouin}} Les
durées d'indemnisation sont réduites pour tous les allocataires qui n'ont pas une durée d'activité
salariée d'au moins 2 ans sur les trois dernières années. Pour ces derniers, âgés de 50 à 55 ans,
la durée d'indemnisation de l'allocation de base passe à 30 mois prolongeable un an et l'allocation
de fin de droit à 15 mois. De même pour les plus de 55 ans justifiant ces mêmes conditions, la
durée d'indemnisation est maintenue identique (30 mois et 15 mois respectivement).

La réforme du régime d'assurance chômage en 1984 réduit les durées d'indemnisation pour tous les
allocataires, y-compris les allocataires âgés. Ainsi les 50-55 ans passent à 18 mois pour
l'allocation de base et les plus de 55 ans à deux ans.\footnote{Voir note \ref{noteDrouin}.}

La convention de 1989 est plus favorable avec une durée d'indemnisation de 21 mois pour les 50-55
ans (sous condition toujours de deux ans d'activité salariée) et de 27 mois pour les plus de 55
ans.

La convention de 1992 introduisant l'allocation dégressive prend en compte l'âge des allocataires.
Les plus de 50 ans bénéficient toujours d'une durée d'indemnisation plus longue et d'une
dégressivité plus faible que les allocataires plus jeunes.

Depuis le 1\er janvier 1997, les chômeurs de 59 ans et demi en cours d'indemnisation depuis un an
peuvent bénéficier de leur allocation chômage jusqu'à l'obtention du taux plein à la
retraite.\footnote{Règlement annexé à la Convention du 1\er janvier 1997 - article 37.} Ils doivent
justifier de 12 ans d'appartenance au régime de sécurité sociale.

Depuis le 1\er janvier 2003, la durée d'indemnisation des chômeurs de 50 à 57 ans est de 36 mois
sous condition de 27 mois d'activité salariée dans les 36 derniers mois et de 42 mois pour les 57
ans et plus sous condition de 100 trimestres de cotisation à l'assurance vieillesse.

    \subsubsection{La contribution Delalande (1987-2005)}

En juillet 1987 est mise en place la contribution Delalande\footnote{Il s'agit de l'amendement du
député RPR JP Delalande au projet de loi relatif à la prévention et au chômage de longue durée, qui
allait devenir la loi \no 87-518 du 10 juillet 1987.} qui oblige les entreprises à verser trois mois
de salaire brut pour tout licenciement économique d'un salarié âgé de plus de 55 ans. En 1989, la
contribution est étendue à tout type de licenciement,\footnote{Loi \no 89-549 du 2 août 1989.} mais
des exceptions sont instaurées (licenciement pour faute grave, pour fin de chantier, démission
légitime, force majeure, cessation d'activité de l'employeur, ancienneté du salarié inférieure à
deux ans).

Deux modifications sont apportées à cette contribution en juillet 1992: le coût est augmenté pour
les entreprises et elle s'applique à tout licenciement de salariés de plus de 50
ans.\footnote{Décret \no 92-727 du 27 juillet 1992.} Plus précisément, le coût est de un mois de
salaire brut pour les salariés de 50 à 52 ans, deux mois pour les salariés de 52 à 54, quatre mois
de 54 à 55, cinq mois de 55 à 56 et six mois pour le salarié de plus de 56 ans.\footnote{La
contribution est de moitié pour les entreprises de moins de 20 salariés.} En 1998, la contribution
est augmentée fortement, pouvant monter jusqu'à 12 mois de salaire brut pour les salariés âgés de
56 et 57 ans.\footnote{Décret du 28 décembre 1998.} En parallèle de ces augmentations, il a été mis
en place des exonérations complexes résumées par Behagel \cy{Behagel2004}.

\subsection{Les préretraites dans le secteur public\label{preretraite_public}}

Dans le secteur public, les préretraites ont été peu répandues, du fait du départ possible pour de
nombreuses catégories de fonctionnaires (régimes spéciaux et catégories B, dites \og actives\fg) à
55 ans voire 50 ans. Néanmoins deux modes spécifiques de préretraite ont été mis en place, le
premier pendant la période de 1982-1984 et le second au milieu des années quatre-vingt-dix.

\subsubsection{Les cessations anticipées d'activité (1982-1984)}

Parallèlement au dispositif des contrats de solidarité mis en place dans le secteur privé, des
préretraites sont aussi introduites pour les fonctionnaires. Ces cessations anticipées d'activité
ont surtout eu lieu entre 1982 et 1984, le dispositif principal étant constitué par la Cessation
progressive d'activité (CPA) détaillé plus haut.\footnote{Voir page \pageref{CPA}.} L'objectif
était alors de lutter contre le chômage en dégageant des emplois publics, ainsi que l'annonce
clairement le préambule de l'ordonnance de 1982 qui met en place ces dispositifs:

\begin{quotation}
\small
 \og [L'ordonnance] crée, par contre, plusieurs dispositifs de cessation d'activité permettant
d'atteindre les mêmes objectifs que les contrats de solidarité: permettre aux plus anciens de
cesser leur activité en leur assurant un revenu de remplacement et offrir les postes libérés au
marché de l'emploi.\fg\ (Loi d'orientation \no 82-3 du 6 janvier 1982)
\end{quotation}

Le dispositif prévoit un revenu de remplacement de 75~\% du traitement pour les fonctionnaires
validant 37,5 ans de service pendant trois ans avant l'âge auquel ils pouvaient normalement
prétendre à leur droit à pension. De même, les agents non titulaires de l'État peuvent obtenir un
revenu de remplacement de 70~\% pendant les trois années précédant l'âge où ils auraient obtenu le
taux plein. Ce dispositif a pris fin de façon générale au 1\er juin 1984, mais il a été pérennisé
pour les établissements en restructuration du ministère de la défense.\footnote{Loi \no 84-7 du 3
janvier 1984.}

\subsubsection{La préretraite progressive\label{CPA}}

La préretraite progressive est apparue dans le secteur public avec l'instauration de la Cessation
progressive d'activité (CPA).\footnote{Loi d'orientation \no 82-3 du 6 janvier 1982 et ordonnance
\no 82-297 du 31 mars 1982. Loi \no 84-7 du 3 janvier 1984. Pérennisation avec la loi \no 93-121 du 27
janvier 1993.} Le dispositif permet aux agents de travailler à mi-temps à partir de 55 ans en leur
offrant une indemnité exceptionnelle de 30~\% de leur traitement leur permettant d'obtenir un
revenu de 80~\% de leur traitement de temps plein. Chaque année en CPA permet d'obtenir une annuité
de 1~\% pour leur droit à pension (au lieu des 2~\% pour les temps plein). Dès que les agents
réunissent les conditions requises pour obtenir une pension à jouissance immédiate (60 ans et 15
ans de services effectifs), ils sont mis à la retraite d'office - même si le taux plein n'est pas
atteint. Les conditions pour entrer en CPA sont une durée d'assurance de 25 ans dans la fonction
publique et 33 ans tous régimes.

La réforme des retraites a modifié l'accès à la CPA.\footnote{Loi \no 2003-775 du 21 août 2003.}
L'âge minimum pour entrer dans le dispositif est progressivement augmenté: 56 ans en 2005, 56 et 3
mois en 2006, 56 et demi en 2007 et 57 en 2008. Depuis le 1\er janvier 2004, il est possible de
choisir deux modes de temps partiel: soit un mode dégressif avec 80~\% les deux premières années
avec perception des 6/7 du traitement puis 60~\% les années suivantes, avec 70~\% du traitement,
soit une quotité fixe avec 50~\% du temps avec perception de 60~\% du traitement. Pour le calcul de
la pension, la durée de service (proratisation) prend en compte la quotité travaillée, mais la
durée d'assurance compte une année pleine de temps partiel.

\subsubsection{Le Congé de fin d'activité (CFA)}

Un nouveau dispositif de préretraite dans le secteur public a été ouvert en 1996 par la création du
Congé de fin d'activité (CFA).\footnote{Protocole de départ anticipé pour l'emploi des jeunes dans
la fonction publique du 16 juillet 1996 et loi \no 96-1093 du 16 décembre 1996.} Il correspond à
l'équivalent dans la fonction publique de l'Arpe mis en place pour le secteur privé l'année
précédente. Il est ouvert aux titulaires d'au moins 58 ans, qui ont validé 40 ans de cotisations
(tous régimes) et 15 ans de service public (ou 37,5 ans de cotisation et 25 ans de service public;
ou sans condition d'âge si 40 ans de service public). L'allocation correspond à 75~\% du traitement
brut des six derniers mois pour le titulaire et 70\% du traitement brut des 12 derniers mois pour
le non-titulaire. En 1998, le dispositif est élargit aux fonctionnaires de plus de 56
ans.\footnote{Loi \no 98-1266 du 30 décembre 1998.}
